89

Philip’le Athelny arasındaki sohbet, merdivenlerden gelen bir tıkırtıyla kesildi. Athelny, pazar okulundan dönen çocuklara kapıyı açtı ve onlar da kahkahalarla, bağırış çağırışlarla içeri girdiler. Neşeyle onlara ne öğrendiklerini sordu. Sally, annesinin çayı hazırlayana dek babasının çocukları oyalamasına dair verdiği talimatı iletmek için bir an göründü; Athelny de onlara Hans Andersen’in masallarından birini anlatmaya koyuldu. Bunlar mahcup çocuklar değildi ve hemen Philip’in ürkütücü biri olmadığı sonucuna varmışlardı. Jane gelip onun yanında durmuştu ve şu anda dizinin üstüne kurulmuştu. Philip, yalnız hayatında ilk kez bir aile çevresinde bulunuyordu: Bakışları, kendilerini peri masalına kaptırmış sarışın çocukların üstünde gezerken gülümsedi. Yeni arkadaşının ilk bakışta eksantrik gelen yaşamı, şimdi mükemmel bir doğallığın güzelliğine sahip görünüyordu. Sally tekrar içeri girdi.

“Hadi bakalım çocuklar, çay hazır,” dedi.

Jane kayarak Philip’in dizinden indi ve hepsi mutfağa gitti. Sally uzun İspanyol masanın üstüne örtüyü sermeye başladı.

“Annem, gelip sizinle çay içsin mi, diye soruyor,” diye yöneltti sorusunu. “Çocukların çayını ben verebilirim.”

“Annene, gelip bizimle arkadaşlık etme nezaketini gösterirse gurur ve onur duyacağımızı söyle,” dedi Athelny.

Hatipler gibi süslü konuşmadan hiçbir şey söyleyemezmiş gibi geldi Philip’e.

“O zaman onun için de servis açayım,” dedi Sally.

Bir dakika sonra iki katlı somun ekmeği, bir kalıp tereyağı ve bir kavanoz çilek reçeliyle döndü. Bunları masaya koyarken, babası onunla şakalaştı. Philip’e onun çok gururlu olduğunu ve pazar okulunun kapısının önünde ikişer ikişer kuyruğa girip ona eve kadar eşlik etme onurunu kazanmayı çok isteyen adaylarla hiç ilgilenmediğini söyledi.

“Gerçekten çok konuşuyorsun baba,” dedi Sally sakin, iyi huylu gülümsemesiyle.

“Ona bakınca, nasılsınız demediği için bir terzi asistanının orduya yazıldığı ve bir elektrik mühendisinin, dikkatini çekerim bir elektrik mühendisinin, kilisede ilahi kitabını paylaşmayı reddettiği için içkiye başladığı aklına gelmez. Bir de saçını toplasa neler olacağını düşünmek tüylerimi diken diken ediyor.”

“Annem çayı gelirken getirecek,” dedi Sally.

“Sally bana hiç aldırış etmiyor,” dedi Athelny sevecen, gururlu gözleriyle ona bakıp gülerek. “İster savaş, ister devrim, isterse afet olsun o aldırmadan hep kendi işine bakar. Dürüst bir adam için mükemmel bir eş olacak!”

Bayan Athelny çayı getirdi. Oturup ekmekle yağı kesmeye koyuldu. Onun kocasına bir çocukmuş gibi davrandığını görmek Philip’i eğlendirdi. Onun için reçel sürdü, ekmekle yağı onun yiyebileceği uygun dilimler halinde kesti. Şapkasını çıkarmıştı; ona biraz dar görünen pazar elbisesi içinde Philip’e, küçükken amcasıyla birlikte ara sıra ziyaret ettikleri çiftçi karılarından biri gibi göründü. Ardından, kadının sesinin ona neden aşina geldiğini anladı. Tıpkı Blackstable halkı gibi konuşuyordu.

“Nerelisiniz?” diye sordu ona.

“Kentish’liyim. Ferne’den geldim.”

“Ben de öyle düşünmüştüm. Amcam Blackstable Papazı’dır.”

“Ah ne tuhaf,” dedi kadın. “Az önce kilisede sizin Bay Carey’yle bir bağlantınızın olup olmadığını merak etmiştim. Onu çok defalar gördüm. Bir kuzenim, Blackstable Kilisesinin ötesindeki Roxley Çiftliğinden Bay Barker’la evlendi ve genç bir kızken gidip orada kalırdım sık sık. Çok ilginç değil mi?”

Kadın ona şimdi yeni bir ilgiyle bakıyordu, solgun gözlerine bir parlaklık gelmişti. Philip’e Ferne’i bilip bilmediğini sordu. Blackstable’dan yaklaşık on beş kilometre uzakta, güzel bir köydü ve papazı zaman zaman, hasat şükran duası için Blackstable’a giderdi. Civardaki bazı çiftçilerin isimlerini andı. Gençliğini geçirdiği bölgeden tekrar konuşabilmekten mutlu olmuştu ve geldiği sınıfa özgü bir azimle hatıralarında yer etmiş olan manzaraları ve insanları hatırlamak onun için bir zevkti. Bu Philip’e de tuhaf bir duygu yaşattı. Londra’nın ortasındaki bu panel kaplı odada, o taşranın nefesinin bir esintisi hissedildi sanki. Görkemli karaağaçlarıyla bereketli Kentish tarlaları gözünün önünde gibiydi; burun delikleri de havanın kokusuyla açılmıştı; bu hava, onu keskin ve güçlü kılan Kuzey Denizi’nin tuzuyla yüklüydü.

Philip saat ona kadar Athelny’lerde kaldı. Çocuklar saat sekizde iyi geceler dilemeye geldi ve gayet doğal bir edayla, öpmesi için yanaklarını Philip’e uzattı. Kalbi onlar için çarptı. Sally sadece elini uzattı.

“Sally iki kez görmeden centilmenleri asla öpmez,” dedi babası.

“Beni tekrar davet etmelisiniz öyleyse,” dedi Philip.

“Babamın sözlerini ciddiye almamalısınız,” dedi Sally, gülümseyerek.

“Çok temkinli bir genç hanımdır,” diye ekledi ebeveyni.

Bayan Athelny çocukları yatırırken, onlar ekmek, peynir ve biradan oluşan akşam yemeklerini yediler; ardından Philip ona iyi geceler dilemek için mutfağa gittiğinde (kadın orada oturmuş dinleniyor ve The Weekly Dispatch'ı okuyordu) Bayan Athelny tüm içtenliğiyle onu yeniden gelmesi için davet etti.

“Athelny’nin işi olduğu sürece pazar yemeklerimiz hep iyidir,” dedi, “üstelik gelip onunla konuşarak iyilik yapmış oluyorsunuz.”

Ertesi cumartesi Philip, Athelny’den kendisini yarın yemeğe beklediklerini söyleyen bir kartpostal aldı; ama durumlarının Bay Athelny’nin onu karşılamayı arzulayacağı kadar iyi olmamasından korkan Philip, karşılık olarak sadece çaya gelebileceğini yazdı. Büyük bir erikli pasta aldı, böylece ağırlanışının herhangi bir maliyeti olmayacaktı. Tüm ailenin onu görmekten memnun olduğunu fark etti ve pastayla çocukları fethetmiş oldu. Hepsinin mutfakta birlikte çay içmesi konusunda ısrar etti, böylece yemek gürültülü ve neşeli geçti.

Kısa süre içinde Philip, Athelny’lere her pazar gitme alışkanlığı kazandı. Çocuklar onu çok sevdi çünkü sade ve doğaldı, kendisinin de onlardan hoşlandığını açık seçik gösteriyordu. Onun kapıyı çaldığını duyar duymaz içlerinden biri gelenin o olduğundan emin olmak için başını pencereden uzatıyor, ardından hepsi onu içeri almak için gürültülü biçimde merdivenlerden aşağı koşturuyordu. Kendilerini onun kollarına atıyorlardı. Çay sırasında onun yanına oturma ayrıcalığını kapmak için didişiyorlardı. Kısa süre içinde ona Philip Amca demeye başladılar.

Athelny çok konuşkandı ve Philip yavaş yavaş onun hayatının çeşitli dönemleri hakkında bilgi sahibi oldu. Pek çok iş yapmıştı, Philip onun giriştiği her işi batırmayı becerdiğini anladı. Seylan’da bir çay plantasyonunda bulunmuş, İtalyan şarapları için Amerika’yı dolaşmıştı; Toledo’daki su şirketinde yaptığı sekreterlik, diğer bütün işlerinden daha uzun sürmüştü; gazetecilik yapmış, bir süre bir akşam gazetesi için adliye muhabiri olarak çalışmıştı; Midlands’taki bir gazete için yazı işleri müdür yardımcılığı, Riviera’daki bir başkası için de yazı işleri müdürlüğü yapmıştı. Yaptığı bütün işlerden çok eğlenceli hikâyeler toplamıştı ve bunları kendi eğlendirme gücüyle, büyük bir zevkle anlatıyordu. Çok okumuştu, en çok sıra dışı kitaplardan zevk alıyordu; onu dinleyenleri hayrete düşüren çocuksu bir eğlenceyle çapraşık bilgi depolarını önlerine döküyordu. Üç dört yıl önce, berbat bir yoksulluk büyük bir manifatura firmasının basın temsilciliği işine girmesine yol açmıştı; her ne kadar bu iş, kendisinin çok üstün gördüğü yeteneklerinin altında kalsa da, karısının sertliği ve ailesinin ihtiyaçları onu bu işte kalmaya mecbur ediyordu.

90

Philip Athelny’lerin evinden çıkınca Chancery Lane’den geçip Parliament Caddesi’nin başından otobüse binmek için Strand’de yürüdü. Bir pazar günüydü, onları altı haftadır tanıyordu, hep böyle yapardı, ama bu kez Kennington otobüsü dolu geldi. Haziran ayıydı ama gün boyu yağmur yağmıştı, gece de nemli ve soğuktu. Oturacak yer bulabilmek için Piccadilly Circus’a yürüdü; otobüs çeşmenin orada bekliyordu, oraya vardığında içinde nadiren iki üç kişiden fazla olurdu. Bu otobüs her çeyrek saatte bir kalkıyordu ve Philip’in biraz beklemesi gerekecekti. Boş boş kalabalığa baktı. Birahaneler kapanıyordu, etrafta pek çok insan vardı. Zihni, Athelny’nin cazibeli önerme yeteneğiyle sunduğu fikirlerle doluydu.

Birden kalbi duruverdi. Mildred’ı gördü. Onu haftalardır düşünmemişti. Shaftesbury Avenue’nun köşesinden geçiyordu ve bir dizi araç geçene kadar bir çatının altında durdu. Fırsatını kolluyor, başka hiçbir şeye bakmıyordu. Üstünde bir yığın tüy olan büyük, siyah hasır bir şapka takmış, siyah ipek bir elbise giymişti; o zamanlar kadınların uzun kuyruklu etekler giymesi modaydı; yol boşalınca Mildred eteği yerlere sürünerek geçti ve Piccadilly’de yürüdü. Philip kalbi heyecandan güm güm atarak onu takip etti. Onunla konuşmak istemiyordu, ama o saatte nereye gittiğini merak etti; yüzüne bir bakmak istiyordu. Mildred ağır ağır yürüyüp Air Caddesi’ne döndü ve buradan geçip Regent Caddesi’ne çıktı. Yeniden Piccadilly Circus’a doğru yürümeye başladı. Philip’in kafası karıştı. Onun ne yaptığını anlayamadı. Belki birisini bekliyordu ve onun kim olduğunu çok merak etti. Kendisiyle aynı yönde çok ağır yürüyen melon şapkalı bir adamı solladı; geçerken adama yan yan baktı. Swan & Edgar mağazasına gelene dek birkaç adım daha yürüdü, ardından yüzünü yola dönerek durup bekledi. Adam gelince gülümsedi. Adam ona bir an baktı, başını çevirdi ve ardından yürüyüşüne devam etti. Philip o zaman anladı.

Dehşetten kahroldu. Bir an bacakları öyle güçsüz düştü ki zorlukla ayakta durabildi; sonra kadının peşinden hızla yürüdü; onun koluna dokundu.

“Mildred.”

Kadın korkuyla irkilip arkasını döndü. Onun kızardığını sandı, ama havanın loşluğunda bunu pek seçemedi. Bir süre konuşmadan dikilip birbirlerine baktılar. Sonunda Mildred şöyle dedi:

“Seni görmek ne hoş!”

Philip ne cevap vereceğini bilemedi; fena halde sarsılmıştı; beyninde ardı ardına koşturan cümleler fena halde melodram gibi göründü.

“Bu korkunç bir şey,” dedi nefesi kesilerek, kendi kendisine söylemiş gibiydi.

Mildred başka bir şey söylemedi, ona arkasını dönüp bakışlarını kaldırıma indirdi. Philip yüzünün ıstıraptan çarpıldığını hissetti.

“Gidip konuşabileceğimiz bir yer yok mu?”

“Konuşmak istemiyorum,” dedi Mildred asık suratla. “Beni rahat bırakır mısın lütfen?”

Onun belki de acilen paraya ihtiyacı olduğu ve o saatte başka bir yere gidemeyeceği geldi Philip’in aklına.

“Elin dardaysa üstümde birkaç sovereign var,” deyiverdi.

“Ne demek istediğini anlamadım. Sadece pansiyonuma dönüyordum. İşyerimdeki kızlardan biriyle buluşmayı bekliyordum burada.”

“Tanrı aşkına, yalan söyleme artık,” dedi Philip.

Sonra onun ağladığını gördü ve sorusunu tekrarladı.

“Gidip bir yerde konuşamaz mıyız? Pansiyonuna gelemez miyim?”

“Hayır, bunu yapamazsın,” dedi hıçkırarak. “Oraya erkek götürmem yasak. İstersen seninle yarın buluşurum.”

Philip onun bu randevuya gelmeyeceğine emindi. Onu bırakmayacaktı.

“Hayır. Beni şimdi bir yere götürmen gerek.”

“Pekâlâ, bildiğim bir oda var ama fiyatı altı şilin.”

“Olsun. Nerede?”

Mildred ona adresi verdi ve Philip bir taksi çağırdı. British Museum’un arkasında kalan Gray’s Inn Road semtindeki pespaye bir sokaktan geçtiler, Mildred taksiyi köşede durdurdu.

“Kapıya kadar arabayla gidilmesini istemiyorlar,” dedi.

Taksiye bindiklerinden beri ikisinden birinin söylediği ilk kelimelerdi bunlar. Birkaç metre yürüdüler ve Mildred bir kapıya üç kez sertçe vurdu. Philip kapı üstü penceresine asılmış, kiralık daireler olduğunu yazan bir karton gördü. Kapı yavaşça açıldı, uzun boylu yaşlı bir kadın onları içeri aldı. Philip’e dik dik baktı, ardından kısık sesle Mildred’la konuştu. Mildred Philip’i uzun bir geçitten arka taraftaki bir odaya götürdü. Çok karanlıktı, ondan bir kibrit isteyip gaz lambasını yaktı. Lambanın üstünde yuvarlak cam parçası yoktu, gaz rahatsız edici bir titreşimle yanıyordu. Philip pis bir küçük yatak odasında olduğunu gördü, içinde burası için fazlasıyla büyük olan, çam görünümü verilecek şekilde boyanmış bir oda takımı vardı; dantel perdeler çok kirliydi; ızgara büyük bir kâğıt pervanenin arkasına gizlenmişti. Mildred, şöminenin yanında duran bir koltuğa çöktü. Philip yatağın kenarına oturdu. Utanç duyuyordu. Artık Mildred’ın yanaklarının koyu bir allıkla, kaşlarının da simsiyah boyandığını görebiliyordu; ama o çok zayıf ve hasta görünüyor, yanaklarındaki kırmızı boya cildinin yeşilimsi solgunluğunu daha fazla vurguluyordu. Bitkin halde kâğıt pervaneye baktı. Philip ne diyeceğini bilemiyordu ve ağlayacakmış gibi, boğazında bir düğüm vardı. Gözlerini elleriyle örttü.

“Tanrım, korkunç bir şey bu,” diye inledi.

“Neyi bu kadar mesele yaptığını anlamıyorum. Görünce pek mutlu olursun sanmıştım.”

Philip cevap vermedi, bir dakika sonra Mildred hıçkırıklara boğuldu.

“Hoşuma gittiği için yaptığımı düşünmüyorsun, değil mi?”

“Ah canım,” diye bağırdı Philip. “Çok çok üzüldüm, kahroldum.”

“Buna hiç gerek yok.”

Philip yine söyleyecek bir şey bulamadı. Mildred’ın sitem ya da alay olarak göreceği bir şey söylemekten fena halde çekiniyordu.

“Bebek nerede?” diye sordu sonunda.

“Onu yanımda Londra’ya getirdim. Brighton’da tutacak param yoktu, bu yüzden onu almam gerekti. Highbury yolunda bir pansiyon tuttum. Onlara aktris olduğumu söyledim. Her gün West End’e gelmek uzun sürüyor ama iş bulmak çok zor, kimse hanımlara iş vermiyor.”

“Seni kafeye geri almazlar mı?”

“Hiçbir yerde yapacak hiçbir iş bulamıyorum. İş aramak için dolaşmaktan bacaklarım koptu. Bir defasında bir iş buldum, ama hasta olduğum için bir hafta gidemedim ve döndüğümde beni artık istemediklerini söylediler. Onları da suçlayamazsın, değil mi? Oralarda güçlü olmayan kızları barındıramazlar. ”

“Şu anda pek iyi görünmüyorsun,” dedi Philip.

“Bu gece çıkacak halde değildim, ama kendimi tutamadım, paraya ihtiyacım var. Emil’e mektup yazıp meteliksiz olduğumu bildirdim, ama hiç cevap göndermedi.”

“Bana yazmalıydın.”

“Olanlardan sonra bunu yapamazdım, zor durumda olduğumu bilmeni istemedim. Bana layığımı bulduğumu söylesen buna şaşırmazdım.”

“Şimdi bile beni çok iyi tanımıyorsun, değil mi?”

Philip bir an onun için çektiği tüm o ıstırabı hatırladı, acısını tekrar hatırlamak midesini bulandırdı. Ama bu hatırlamaktan öte bir şey değildi. Ona bakınca, Mildred’ı artık sevmediğini anladı. Onun için çok üzülmüştü, ama özgür olmaktan memnundu. Ciddi gözlerle izlerken, ona duyduğu tutkuyla nasıl bu kadar sersemleyebildiğini sordu kendi kendine.

“Kelimenin tam anlamıyla bir centilmensin,” dedi Mildred. “Şimdiye dek tanıdığım tek centilmensin.” Bir an durdu, ardından kıpkırmızı kesildi. “Sana bunu sormaktan nefret ediyorum Philip, ama bana biraz para verebilir misin?”

“Neyse ki üstümde biraz para var. Ne yazık ki sadece iki sterlin.”

Philip ona parayı uzattı.

“Geri ödeyeceğim, Philip.”

“Ah, sorun değil,” deyip gülümsedi. “Canını sıkman gereksiz.”

Söylemek istediği hiçbir şeyi söylememişti. Tüm bunlar çok doğalmış gibi konuşmuşlardı; şimdi Mildred hayatının dehşetine geri dönecekti ve Philip’in buna mâni olmak için yapabileceği hiçbir şey yokmuş gibi görünüyordu. Kadın parayı almak için ayağa kalkmıştı, ikisi de ayakta dikiliyordu.

“Seni tutuyor muyum?” diye sordu. “Eve gitmek istersin herhalde.”

“Hayır, acelem yok,” diye cevap verdi Philip.

Bu kelimeler, tüm imalarıyla birlikte, kalbini paramparça etti ve Mildred’ın koltuğuna yeniden tüm bitkinliğiyle çöktüğünü görmek son derece acı vericiydi. Sessizlik o kadar uzun sürdü ki Philip mahcubiyetle bir sigara yaktı.

“Bana tatsız şeyler söylememen büyük nezaket Philip. Kim bilir bana neler neler söylersin diye düşünmüştüm.”

Philip onun yeniden ağlamaya başladığını gördü. Emil Miller onu terk ettiğinde kendisine nasıl geldiğini ve nasıl ağladığını hatırladı. Mildred’ın çektiği acıları ve kendi utancını hatırlamak, şu an hissettiği merhamete ağır basar gibiydi.

“Keşke bundan kurtulabilsem!” diye inledi. “Öyle nefret ediyorum ki. Hayata uygun değilim, ona uygun türde bir kız değilim. Kurtulmak için her şeyi yapardım, elimden gelse hizmetçi olurdum. Ah, keşke ölseydim.”

Şimdi kendine duyduğu acımadan dolayı tamamen gözyaşlarına boğulmuştu. Histerik biçimde hıçkırıyor, ince bedeni titriyordu.

“Ah, bunu kimse anlayamaz. Kimse başına gelmeden anlayamaz.”

Philip onu ağlarken görmeye dayanamıyordu. İçinde bulunduğu durumun dehşetinden eziyet çekiyordu.

“Zavallıcık,” diye fısıldadı. “Zavallıcık.”

Çok duygulanmıştı. Birden aklına bir fikir geldi. Bu içini mükemmel bir mutluluk coşkusuyla doldurdu.

“Baksana, eğer bu durumdan kurtulmak istiyorsan bir fikrim var. Şu sıralar fena halde sıkışık durumdayım, olabildiğince ekonomik davranmak zorundayım; ama Kennington’da küçük bir dairem ve boş bir odam var. İstersen sen ve bebek gelip orada kalabilirsiniz. Mekânı temiz tutsun ve bana bir şeyler pişirsin diye bir kadına haftada üç şilin altı peni ödüyorum. Bunu sen yapabilirsin ve yiyecek masrafın ona verdiğim paradan daha pahalıya gelmez. İki kişilik yemek bir kişiden daha fazla tutmuyor artık ve bebeğin de öyle çok yediğini sanmıyorum.”

Mildred ağlamayı kesip ona baktı.

“Yani tüm olanlardan sonra beni geri kabul edeceğini mi söylüyorsun?”

Philip söylemek zorunda olduğu şey yüzünden utanarak azıcık kızardı.

“Beni yanlış anlamanı istemem. Sana sadece bana hiçbir maliyeti olmayan bir odayla yemek veriyorum. İşlerimi gören kadının tam olarak yaptığından fazlasını yapmanı beklemiyorum. Bundan başka da senden hiçbir beklentim yok. Bu işe yetecek kadar yemek pişirmeyi biliyorsundur herhalde.”

Mildred ayağa sıçradı, ona doğru yaklaştı.

“Bana karşı çok iyisin Philip.”

“Hayır, lütfen olduğun yerde kal,” dedi Philip hemen, onu itecekmiş gibi ellerini uzatarak.

Neden olduğunu bilmiyordu ama Mildred’ın ona dokunması fikrine katlanamıyordu.

“Seninle arkadaş olmaktan fazlasını istemiyorum.”

“Bana karşı çok iyisin,” diye tekrarladı kadın. “Bana karşı çok iyisin.”

“Bu geleceksin demek mi oluyor?”

“Ah, evet, bu durumdan kurtulmak için her şeyi yaparım. Yaptığına asla pişman olmayacaksın Philip, asla. Ne zaman gelebilirim Philip?”

“Yarın gelsen daha iyi.”

Mildred birdenbire yeniden gözyaşlarına boğuldu.

“Ne halt etmeye ağlıyorsun ki şimdi?” diyerek gülümsedi Philip.

“Sana çok minnettarım. Bu iyiliğini nasıl öderim bilmiyorum.”

“Ah, sorun değil. Şimdi eve gitsen iyi edersin.”

Bir kâğıda adresi yazdı ve beş buçukta gelirse kendisini orada bulacağını söyledi. Eve yürümek için geç bir saatti, ama mutluluk sarhoşu olduğundan yol ona uzun görünmedi; havada uçarcasına yürüyor gibiydi.

91

Ertesi gün Mildred’a odayı hazırlamak için erken kalktı. İşlerini gören kadına, artık ona ihtiyacı kalmadığını söyledi. Mildred saat altı gibi geldi, pencerede bekleyen Philip de onu içeri almak için aşağı indi ve eşyalarını yukarı çıkarmasına yardım etti: Fazla ihtiyacı olmayan her şeyi satmak zorunda kaldığından artık kahverengi kâğıtla paketlenmiş üç büyük koliden başka bir şeyi yoktu. Üstünde, önceki gece giydiği aynı siyah ipek elbise vardı ve şimdi yanaklarında hiç allık olmasa da sabahleyin yarım yamalak yıkadığı yüzünde, gözlerinin çevresinde hâlâ siyahlık vardı: Bu da onu çok hasta gösteriyordu. Taksiden kollarında bebekle indiğinde acıklı bir görünüme sahipti. Biraz mahcup gibiydi ve basmakalıp şeylerin dışında birbirlerine söyleyecek bir şeyleri yoktu.

“Burayı rahat buldun yani.”

“Daha önce Londra’nın bu kısmında hiç oturmamıştım.”

Philip ona odayı gösterdi. Cronshaw bu odada ölmüştü. Philip saçma olduğunu düşünse de buraya girme fikrinden hiç hoşlanmamıştı ve Cronshaw öldüğünden beri, arkadaşını rahat ettirmek için geçtiği küçük odada kalıp bir çekyatta uyumuştu. Bebek uslu uslu uyuyordu.

“Onu tanıyamayacaksın bence,” dedi Mildred.

“Brighton’a götürdüğümüzden beri görmedim onu.”

“Onu nereye koyayım. Çok ağır, uzun süre taşıyamıyorum.”

“Beşik yok maalesef,” dedi Philip, asabi bir kahkaha atıp.

“Ah, benimle uyur o. Hep birlikte yatıyoruz.”

Mildred bebeği bir koltuğa koyup odaya göz gezdirdi. Philip’in eski pansiyonundan bildiği eşyaların çoğunu tanıdı. Yeni tek bir şey vardı, Lawson’ın önceki yazın sonunda yaptığı, Philip’in baş ve omuzlarını gösteren bir resmi; şöminenin üstünde asılıydı; Mildred ciddiyetle baktı ona.

“Şunu bir açıdan sevdim, bir açıdan da sevmedim. Bence sen bundan daha yakışıklısın.”

“İşler iyiye gidiyor anlaşılan,” dedi Philip gülerek. “Bana daha önce hiç yakışıklı olduğumu söylememiştin.”

“Ben erkeklerin görünüşüne kafa yoranlardan değilim. Yakışıklı erkeklerden hoşlanmam. Bana göre fazla tafralılar.”

İçgüdüsel olarak bir ayna arayan bakışları odada dolandı ama hiç yoktu; elini kaldırıp uzun kâküllerini düzeltti.

“Binadaki diğer insanlar benim burada olmama ne diyecekler?” diye sordu aniden.

“Ah, burada sadece bir adamla karısı oturuyor. Adam bütün gün dışarıda, karısını da kiramı ödediğim cumartesi günleri dışında hiç görmüyorum. Tamamen kendi halinde insanlar. Geldiğimden beri hiçbiriyle iki çift laf etmedim.”

Mildred eşyalarını boşaltmak için yatak odasına gitti. Philip okumaya çalıştı, ama fazla keyifliydi: Bir sigara içerek sandalyesinde arkasına yaslandı ve gülümseyen gözlerle uyuyan çocuğa baktı. Çok mutlu hissediyordu. Mildred’a âşık olmadığından kesinlikle emindi. Bu eski duygunun onu böyle tümüyle terk etmiş olmasına şaşırdı; içinde ona karşı hafif bir fiziki tiksinti olduğunu fark etti; ona dokunmanın tüylerini diken diken edeceğini düşündü. Kendisini anlayamıyordu. O anda kapıya vuruldu, Mildred tekrar içeri girdi.

“Kapıyı çalmana gerek yok,” dedi. “Malikâneyi gezdin mi?”

“Gördüğüm en küçük mutfak.”

“Mükellef yemeklerimizi pişirmek için yeterince büyük gelecek sana,” diye cevabı yapıştırdı umursamazca.

“Hiçbir şey yok. Çıkıp bir şeyler alsam iyi olur.”

“Evet ama cidden çok tasarruflu olmamız gerektiğini sana tekrar hatırlatırım.”

“Akşam yemeği için ne alayım?”

“Pişirebileceğim düşündüğün bir şey alsan iyi edersin,” diyerek güldü Philip.

Ona biraz para verdi ve Mildred dışarı çıktı. Yarım saat sonra dönüp aldıklarını masanın üstüne koydu. Merdivenleri çıkmaktan nefes nefese kalmıştı.

“Kansızsın,” dedi Philip. “Sana Blaud haplarından yazacağım.”

“Dükkânları bulmak biraz zamanımı aldı. Biraz ciğer aldım. Lezzetlidir, ne dersin? Hem fazla da yiyemezsin ondan, bu yüzden kasap etinden daha ekonomik.”

Mutfakta bir gaz ocağı vardı, Mildred ciğeri ocağın üstüne koyduktan sonra oturma odasına masa örtüsünü sermeye geldi.

“Neden sadece bir yere seriyorsun?” diye sordu Philip. “Sen bir şey yemeyecek misin?”

Mildred kızardı.

“Yemeğimi seninle yemem hoşuna gitmeyebilir diye düşündüm.”

“O niyeymiş?”

“Eh, sadece bir hizmetçiyim, değil mi?”

“Saçmalama. Nasıl bu kadar aptal olabilirsin?”

Philip gülümsedi, ama onun gösterdiği bu tevazu kalbinin tuhaf biçimde burulmasına yol açtı. Zavallıcık! Onu ilk tanıdığında, Mildred’ın nasıl biri olduğunu hatırladı. Bir an tereddüt etti.

“Senden herhangi bir şekilde faydalanmaya çalıştığımı düşünme,” dedi. “Bu basit bir iş anlaşması; çalışman karşılığında sana yiyecek ve yatacak yer sağlıyorum. Bana hiçbir borcun yok. Ayrıca bu utanmanı gerektirecek bir durum da değil.”

Mildred cevap vermedi, ama gözyaşları ağır ağır yanaklarından aşağı süzüldü. Philip hastanedeki deneyiminden, onun sınıfından gelen kadınların hizmet etmeyi alçaltıcı bir şey olarak gördüğünü biliyordu: Ona biraz sinirlenmeden edemiyordu, ama bariz biçimde yorgun ve hasta olduğu için aynı zamanda kendini suçluyordu. Ayağa kalkıp masaya bir servis daha açmasına yardım etti. Bebek artık uyanmıştı, Mildred onun için de biraz Mellin’s Maması hazırladı. Ciğerle pastırma hazırdı, yemeğe oturdular. Tasarruf nedeniyle Philip sudan başka bir şey içmeyi bırakmıştı, ama evde yarım şişe viski vardı ve bundan biraz içmenin Mildred’a iyi geleceğini düşündü. Yemeğin neşe içinde yenmesi için elinden geleni yaptı, ama Mildred durgun ve bitkindi. Yemeği bitirince bebeği yatırmak için kalktı.

“Kendin de erken yatsan iyi edersin bence,” dedi Philip. “Çok yorgun görünüyorsun.”

“Bulaşıkları yıkadıktan sonra yatacağım sanırım.”

Philip piposunu yakıp okumaya başladı. Yan odada birisinin dolandığını duymak hoştu. Bazen yalnızlığı ona ağır geliyordu. Mildred masayı toplamak için odaya girdi ve o bulaşıkları yıkarken, Philip birbirine çarpan tabakların takırtısını dinledi. Tüm bunları siyah ipek elbisesiyle yapmasının nasıl da ona has bir şey olduğunu düşünüp gülümsedi. Ama onun da çalışması gerekiyordu ve kitabını masaya koydu. Kısa zamanda öğrencilerin rağbet ettiği, uzun yıllardır en çok kullanılan ders kitabı olan Taylor’ın eserinin yerini alan, Osler’ın Medicine kitabını okuyordu. O sırada Mildred, sıvadığı kollarını indirerek içeri girdi. Philip ona şöyle bir baktı, ama hareket etmedi; ortam tuhaflaşmıştı, biraz gergin hissetti. Mildred’ın kendisini bir baş belası olarak görmesinden korktu ve gaddarlık etmeden onu nasıl rahatlatabileceğini pek bilmiyordu.

“Bu arada, saat dokuzda dersim var, bu yüzden kahvaltıyı sekizi çeyrek geçe istiyorum. Bunu yapabilir misin?”

“Ah, evet. Neden yapamayayım, Parliament Caddesi’ndeyken her sabah Heme Hill’den sekiz yirmi trenini yakalardım.”

“Umarım odanda rahat edersin. Yatakta uzun bir gece geçirdikten sonra, yarın farklı bir kadın olacaksın.”

“Sen geç saate kadar çalışıyorsun herhalde?”

“Genelde on bire ya da on bir buçuğa kadar çalışırım.”

“İyi geceler o zaman.”

“İyi geceler.”

Aralarında masa vardı. Philip elini sıkmak için uzatmadı. Mildred kapıyı yavaşça kapattı. Philip onun odada dolaşmasını dinledi, biraz sonra da o yatarken yatağın gıcırdadığını duydu.

92

Ertesi gün salıydı. Philip her zamanki gibi alelacele kahvaltısını etti, dokuzdaki dersine yetişmek için fırlayıp evden çıktı. Mildred’la ancak birkaç kelime edebilecek zamanı olmuştu. Akşam döndüğünde onu camın kenarına oturmuş, çoraplarını yamarken buldu.

“Görüyorum ki çok çalışkansın,” diyerek gülümsedi. “Bütün gün tek başına ne yaptın?”

“Ah, ortalığı bir güzel temizledim, sonra da bebeği biraz dışarı çıkardım.”

Üstünde eski, siyah bir elbise vardı, kafede servis yaparken üniforma olarak giydiğinin aynısıydı; eski püsküydü, ama Mildred bu elbiseyle önceki günkü ipekliden daha iyi görünüyordu. Bebek yerde oturuyordu. Büyük, gizemli gözleriyle Philip’e baktı ve o yere oturup da bebeğin çıplak ayak parmaklarıyla oynamaya başlayınca kahkahayı koyuverdi. Öğleden sonra güneşi odaya giriyor, yumuşak bir ışık yayıyordu.

“Gelip de evde birini bulmak çok güzel bir şey. Bir kadın ve bir bebek, bir odanın çok hoş süsleri.”

Philip hastane eczanesine gidip bir şişe Blaud hapı almıştı. Onları Mildred’a verip, her yemekten sonra birer tane almasını söyledi. Bu onun alışkın olduğu bir ilaçtı, çünkü on altı yaşından beri kesintili olarak kullanmıştı.

“Eminim Lawson senin şu yeşilimsi cildini çok severdi,” dedi Philip. “Bunun resmetmeye çok uygun olduğunu söylüyor, ama ben bugünlerde fena halde gerçekçiyim ve sen bir sütçü kız kadar pembe-beyaz olana dek mutlu hissetmeyeceğim.”

“Şimdiden daha iyiyim.”

Tutumlu bir akşam yemeğinden sonra Philip kesesini tütünle doldurup şapkasını taktı. Sah günleri genellikle Beak Caddesi’ndeki tavernaya giderdi ve bugünün Mildred’ın gelişinden hemen sonra olmasından memnundu, çünkü onunla olan ilişkisini gayet açık seçik kılmak istiyordu.

“Dışarı mı çıkıyorsun?” diye sordu Mildred.

“Evet, salıları kendime gece izni veriyorum. Yarın görüşürüz. İyi geceler.”

Philip tavernaya hep keyifle giderdi. Filozof borsa simsarı Macalister genellikle oradaydı ve dünyadaki herhangi bir konu üstüne tartışmaktan memnun olurdu; Hayward Londra’daysa düzenli olarak gelirdi; her ne kadar o ve Macalister birbirinden hoşlanmasalar da haftanın bir günü buluşma alışkanlığını sürdürüyorlardı. Macalister, Hayward’ın zavallı bir yaratık olduğunu düşünüyor, hislerinin kırılganlığına dudak büküyordu; hicivle Hayward’ın edebi çalışmalarını soruyor, geleceğin başyapıtlarına dair muğlak iddialarını küçümseyen bir gülümsemeyle karşılıyordu; tartışmaları genellikle hararetli oluyordu; ama panç iyiydi ve ikisi de pek severdi; gecenin sonuna doğru genellikle aralarındaki anlaşmazlıkları bertaraf eder, birbirlerinin en iyi dostu olurlardı. Bu akşam Philip ikisini de orada bulmuştu, Lawson da gelmişti; Lawson Londra’da insanlar tanımaya ve daha fazla yemeğe çıkmaya başladıkça oraya daha seyrek gelir olmuştu. Hepsinin de keyfi çok yerindeydi, çünkü Macalister onlara borsayla ilgili iyi bir tüyo vermiş, Hayward’la Lawson bundan ellişer sterlin kazanmışlardı. Müsrif olan ve pek az para kazanan Lawson için bu harika bir şeydi: Lawson portre ressamlığı kariyerinde eleştirmenler tarafından çok fark edildiği ve bedavaya resimlerini yaptırmaya razı gelen pek çok aristokrat hanımla tanıştığı (bu durum her iki tarafın da reklamı oluyor, önemli hanımlara sanat patroniçesi havası veriyordu) bir aşamaya gelmişti; ama karısının portresi için para ödemeye istekli esaslı bir cahile denk gelmesi pek nadirdi. Lawson mutluluktan havalara uçmuştu.

“Bu şimdiye kadar gördüğüm en müthiş para kazanma yolu,” diye bağırdı. “Elimi üç kuruş için bile cebime atmam gerekmedi.”

“Geçen salı burada olmayarak bir şeyleri kaçırdın genç adam,” dedi Macalister Philip’e.

“Tanrım, neden yazmadınız bana?” dedi Philip. “Yüz sterlin ne kadar işime yarardı bir bilseydiniz.”

“Ah, buna vakit yoktu. Burada olmak gerekiyordu. Geçen salı iyi bir şey duydum ve buradaki dostlara bahis oynamayı isteyip istemeyeceklerini sordum. Çarşamba sabahı onlara bin hisse aldım, öğleden sonra bir yükseliş oldu, ben de onları hemen sattım. Her biri için elli sterlin, kendim için de birkaç yüzlük kazandım.”

Philip büyük bir kıskançlık duydu. Kısa süre önce, küçük servetinin yatırım yaptığı son ipoteği de bozdurmuş ve artık geriye sadece altı yüz sterlini kalmıştı. Bazen geleceği düşününce paniğe kapılıyordu. Diplomasını almadan önce, kendisini iki yıl daha geçindirmesi gerekiyordu, ardından da hastane atamalarını deneyecekti, bu yüzden en azından üç yıl daha bir şey kazanmayı bekleyemezdi. En katı tasarrufu da uygulasa o zamana dek geriye yüz sterlinden fazlası kalmayacaktı. Hasta olup para kazanamaması ya da herhangi bir anda kendisini işsiz bulması durumunda bu para destek olmak için çok azdı. Talihli bir kumar onun için büyük fark yaratabilirdi.

“Ah neyse, önemli değil,” dedi Macalister. “Yakında bir şey çıkar mutlaka. Bugünlerde Güney Afrikalılarda bir şeyler patlar kesin, o zaman senin için ne yapabileceğime bakarım.”

Macalister, Kaffir[100] piyasasındaydı ve onlara sık sık bir iki yıl önce fiyatlardaki ani yükselişle birdenbire kazanılan servetlere dair hikâyeler anlatırdı.

“Pekâlâ, bir dahaki sefere unutma.”

Neredeyse gece yarısına dek oturup konuştular, evi en uzak olan Philip ilk kalkan oldu. Eğer son tramvayı kaçırırsa yürümesi gerekecekti, o zaman da çok geç kalırdı. Hep olduğu gibi, saat on iki buçuk gibi eve vardı. Yukarı çıkıp da Mildred’ı hâlâ koltuğunda oturur bulunca şaşırdı.

“Ne diye uyumadın sen?” diye bağırdı.

“Uyku tutmadı.”

“Yine de yatman gerek. Böyle dinlenebilirsin.”

Mildred kımıldamadı. Akşam yemeğinden sonra onun üstünü değiştirip siyah ipek elbisesini giydiğini gördü.

“İstediğin bir şey olursa diye oturup bekleyeyim dedim.”

Mildred ona baktı, ince, solgun dudaklarından bir gülümseyişin gölgesi geçti. Philip anlayıp anlamadığından emin değildi. Biraz utanmıştı ama neşeli, soğukkanlı bir tavır takındı.

“Çok naziksin ama çok da yaramazsın. Hemen gidip yatmazsan yarın sabah kalkamayacaksın.”

“Canım yatmak istemiyor.”

“Saçmalama,” dedi Philip buz gibi bir sesle.

Mildred surat asıp ayağa kalktı ve odasına gitti. Philip onun gürültüyle kapıyı kilitlediğini duyunca gülümsedi.

Sonraki birkaç gün olaysız geçti. Mildred yeni ortamına alıştı. Philip kahvaltının ardından alelacele çıktıktan sonra bütün sabahı ev işi yaparak geçiriyordu. Çok basit şeyler yiyorlardı ama ihtiyaç duydukları birkaç şeyi almak için Mildred uzun zaman geçirmeyi seviyordu; öğle yemeği için bir şey pişirme zahmetine girmiyor, kendine bir kakao hazırlayıp tereyağlı ekmek yiyordu; ardından bebeği pusetiyle dışarı çıkarıyor, döndükten sonra da öğleden sonranın geri kalanını tembellikle geçiriyordu. Çok halsizdi, böyle hafif işler yapmak ona uygundu. Philip’in ödemesi için Mildred’a bıraktığı kira sayesinde aksi ev sahibesiyle arkadaşlık kurdu ve bir hafta içinde komşularıyla ilgili onun bir yılda öğrendiğinden daha fazla şey anlatabilir hale geldi.

“Çok hoş bir kadın,” dedi Mildred. “Gayet hanımefendi. Ona evli olduğumuzu söyledim.”

“Sence buna gerek var mıydı?”

“Eh, ona bir şey söylemem gerekiyordu. Benim burada kalıp da seninle evli olmamam tuhaf görünür. Hakkımda ne düşünürdü bilmem.”

“Sana bir an bile inandığını sanmam.”

“Ama inandı, gerçekten. Ona iki yıldır evli olduğumuzu -biliyorsun, bebek yüzünden böyle demek zorundaydım- ama henüz talebe olduğun için ailenin bunu bilmediğini söyledim,” -taalebe diye telaffuz etmişti- “bu yüzden bunu gizli tutmak zorunda olduğumuzu, ama artık rıza gösterdikleri için yazın oraya gidip onlarla birlikte kalacağımızı anlattım.”

“Tam bir palavra kumkumasısın,” dedi Philip.

Mildred’ın hâlâ yalan uydurma tutkusunu sürdürdüğünü görmek Philip’i biraz sinirlendirdi. Son iki yılda hiçbir şey öğrenmemişti. Yine de omuz silkti.

“Şöyle bir bakınca,” diye düşündü, “pek başka bir şansı yoktu.”

Sıcak ve bulutsuz, çok güzel bir akşamdı; Güney Londra halkı sokaklara dökülmüş gibiydi. Havadaki bir değişim onları açık havaya çağırdığında Doğu Londralıları ele geçiren bir hareketlilik vardı havada. Mildred akşam yemeği sofrasını topladıktan sonra gidip camın önünde durdu. Sokağın gürültüsü odaya doluyordu; birbirine seslenen insanların, akan trafiğin, uzaktan duyulan bir laternanın gürültüsü...

“Bu gece çalışman gerekiyor herhalde, değil mi Philip?” diye sordu yüzünde hüzünlü bir ifadeyle.

“Gerekiyor, ama o kadar da mecbur değilim. Neden, başka bir şey yapmamı mı istersin?”

“Biraz dışarı çıkmak istiyorum. Bir tramvayın üst katında gezintiye çıkamaz mıyız?”

“İstersen tabii.”

“Hemen gidip şapkamı takayım,” dedi neşeyle.

Gece kapalı mekânda kalmayı neredeyse imkânsız kılıyordu. Bebek uyuyordu ve güvenle bırakılabilirdi; Mildred geceleri dışarı çıktığında onu hep yalnız bıraktığını söyledi; hiç uyanmazdı. Şapkasını takıp geldiğinde çok keyifliydi. Bu vesileyle biraz allık da sürmüştü. Philip onun solgun yanaklarına biraz renk getiren şeyin duyduğu heyecan olduğunu sandı; onun bu çocuksu neşesinden duygulandı ve ona hiçbir konfor sunamadığı için kendisine kızdı. Mildred, açık havaya çıkınca kahkaha attı. Gördükleri ilk tramvay Westminster Bridge yönüne gidiyordu ve ona bindiler. Philip piposunu içti, kalabalık caddeyi seyrettiler. Pırıl pırıl aydınlatılmış dükkânlar açıktı ve insanlar ertesi gün için alışveriş yapıyorlardı. Canterbury adında bir müzikholün önünden geçerlerken Mildred bağırdı:

“Ah, Philip, hadi içeri girelim. Aylar var ki müzikhole gitmedim.”

“Ama koltuk alamayız, biliyorsun.”

“Ah, fark etmez, balkon da beni gayet mutlu eder.”

Aşağı inip müzikholün kapısına gelene dek birkaç yüz metre yürüdüler. Salonda değil de balkonda olan yerlerden, tanesi altı peniden iki bilet aldılar ve o kadar güzel bir geceydi ki bir dolu boş yer vardı. Mildred’ın gözleri parlıyordu. Büyük keyif alıyordu. Onda, Philip’e dokunan bir saflık vardı. Mildred onun için bir muammaydı. Ondaki belli şeyler Philip’i hâlâ memnun ediyordu ve genç kadının içinde iyi olan pek çok şey bulunduğunu düşündü; kötü bir şekilde yetiştirilmişti, zor bir hayatı olmuştu; Philip onu mâni olamadığı şeyler için fazla suçlamıştı; gösterecek gücünün olmadığı erdemleri ondan istemek kendisinin suçuydu. Başka koşullar altında çok sevimli bir kız olabilirdi. Hayat mücadelesine kesinlikle uygun değildi. Şimdi onu profilden, ağzı hafifçe açık ve yanaklarında narin bir kızarıklıkla seyrederken, tuhaf biçimde el değmemiş bir havasının olduğunu düşündü. Ona karşı yoğun bir merhamet duyuyordu ve kendisine yaşattığı ıstıraplar için onu tüm kalbiyle affetti. Ortamın dumanlı havası Philip’in gözlerini acıttı ama gitmeyi önerdiğinde, Mildred yalvaran bir ifadeyle ona dönüp sonuna kadar kalmayı rica etti. Philip gülümseyip buna razı oldu. Mildred onun elini tutup gösteri bitene dek bırakmadı. Seyircilerle birlikte kalabalık caddeye çıktıklarında Mildred eve gitmek istemedi; Westminster Bridge Road’da, insanları seyrederek gezindiler.

“Aylardır bu kadar iyi zaman geçirmemiştim,” dedi.

Philip’in içi içine sığmıyordu, Mildred’ı ve bebeğini kendi dairesine almak için hissettiği ani dürtü için kadere müteşekkirdi. Onu mutlu bir minnettarlık içinde görmek çok hoştu. Sonunda Mildred yoruldu ve eve gitmek için bir tramvaya bindiler; artık geç olmuştu, tramvaydan inip kendi sokaklarına geldiklerinde ortalıkta kimsecikler yoktu. Mildred kendi kolunu onunkine geçirdi.

“Tıpkı eski zamanlardaki gibi Phil,” dedi.

Daha önce ona hiç Phil diye hitap etmemişti, Griffiths ona böyle derdi; şimdi bile bunu duymak ani bir sancı hissetmesine yol açtı. O zamanlar ölmeyi ne çok istediğini hatırladı; acısı o kadar büyüktü ki ciddi ciddi intihar etmeyi düşünmüştü. Bunların hepsi çok eskide kalmış gibiydi. Geçmişteki Philip’e gülümsedi. Artık Mildred için sonsuz bir acımadan başka bir şey hissetmiyordu. Eve vardılar ve oturma odasına çıktıklarında Philip gaz lambasını yaktı.

“Bebek iyi mi?” diye sordu.

“Şimdi gidip bakacağım.”

Döndüğünde, onu nasıl bıraktıysa aynen o halde uyumakta olduğunu söyledi. Harika bir çocuktu. Philip elini uzattı.

“Pekâlâ, iyi geceler.”

“Hemen yatmak mı istiyorsun?”

“Neredeyse bir oldu. Bugünlerde geç saatlere kadar ayakta kalamıyorum,” dedi Philip.

Mildred elini aldı, onu tutarken küçük bir gülümsemeyle gözlerine baktı.

“Phil, önceki gece o odada benden gelip burada kalmamı istediğinde, benim aşçı ve benzeri bir şeyden farklı olmamı istemediğini söylediğinde, senin sandığın şeyi kastetmemiştim.”

“Öyle mi?” diye karşılık verdi Philip, elini çekerek. “Ben söylediğim şeyi kastetmiştim.”

“Bu kadar aptal olma,” diyerek güldü Mildred.

Philip başını sağa sola salladı.

“Ben söylediğimde çok ciddiydim. Başka bir koşulda burada kalmanı istemezdim.”

“Neden?”

“Yapamayacağımı hissediyorum. Açıklayamıyorum ama bu her şeyi mahveder.”

Mildred omuz silkti.

“Ah, pekâlâ, keyfin bilir. Bunun için ayaklarına kapanacak değilim.”

Kapıyı ardından çarparak çıkıp gitti.

93

Ertesi sabah Mildred asık suratlı ve sessizdi. Öğle yemeği vakti gelene dek odasından çıkmadı. Kötü bir aşçıydı, pirzola ve biftekten başka bir şey pek pişiremiyordu; öteberiyi nasıl kullanacağını bilemiyordu, bu yüzden Philip umduğundan daha fazla para harcamak zorunda kaldı. Servis yaptıktan sonra Philip’in karşısına oturdu, ama bir şey yemedi; Philip bu konuda yorum yapınca kötü bir baş ağrısı çektiğini ve aç olmadığını söyledi. Philip, günün kalanını geçireceği başka bir yer olduğu için memnundu; Athelny’ler neşeli ve dostaneydi: O evdeki herkesin mutlulukla onun ziyaretini beklediğini bilmek çok güzel ve olağanüstü bir şeydi. Döndüğünde Mildred yatmıştı, ama ertesi gün de sessizliğini korudu. Akşam yemeğinde kibirli bir ifadeyle ve hafif bir kaş çatışla oturdu. Bu durum Philip’i tedirgin etti, ama kendi kendine ona karşı anlayışlı olması gerektiğini söyledi; anlayış göstermeliydi.

“Çok sessizsin,” dedi hoş bir gülümsemeyle.

“Ben ücretli bir aşçı ve temizlikçiyim, bir de konuşmam gerektiğini bilmiyordum.”

Philip bunun kaba bir cevap olduğunu düşündü, ama birlikte yaşayacaklarsa işleri kolaylaştırmak için elinden gelen her şeyi yapmalıydı.

“Bana önceki gece için kızgınsın galiba,” dedi.

Bu tuhaf bir sohbet konusuydu, ama görünüşe göre konuşmak şarttı.

“Ne demek istediğini anlamadım,” diye cevapladı Mildred.

“Lütfen bana kızma. İlişkimizin sadece arkadaşlık olacağını kastetmeseydim, senin gelip burada kalmanı isteyemezdim. Bu teklifi yaptım, çünkü bir eve ihtiyacın olduğunu ve yapacak bir şey aradığını düşündüm.”

“Ah, sence ben istemiyorum yani.”

“Bir an olsun öyle düşünmedim,” dedi Philip hemencecik. “İyilik bilmez olduğumu düşünmemelisin. Bunu sadece benim hatırıma teklif ettiğinin farkındayım. Sadece böyle hissediyorum, elimde değil, bu her şeyi çirkinleştirip berbat edecektir.”

“Çok komiksin,” dedi Mildred, merakla ona bakarak. “Seni anlayamıyorum.”

Mildred artık ona kızgın değildi, ama kafası karışmıştı; Philip’in neyi kastettiği konusunda hiçbir fikri yoktu. Durumu kabullendi, aslında onun çok soylu bir davranış gösterdiğine ve buna hayranlık duyması gerektiğine dair belli belirsiz bir şey de hissetti; ama içinden ona gülmek de geliyor, hatta birazcık onu küçümsüyordu.

“Antika bir tip,” diye düşündü.

Hayat onlar için sorunsuzca akıp geçiyordu. Philip bütün günü hastanede geçiriyor, Athelny’lere ya da Beak Caddesindeki tavernaya gitmediği akşamlarda çalışıyordu. Bir defasında, asistanlığını yaptığı doktor onu resmi bir yemeğe çağırdı, iki üç kez de okuldan arkadaşlarının verdiği partilere gitti. Mildred, hayatının monotonluğunu kabul etmişti. Philip’in ara sıra onu akşamları bir başına bırakmasına bozuluyorsa da bundan hiç bahsetmedi. Philip zaman zaman onu müzikhole götürüyordu. Yiyecek ve yatacak yer karşılığında yaptığı ev işlerinin aralarındaki tek bağlantı olması niyetini sürdürdü. Mildred, o yaz iş bulmaya çalışmasının hiçbir faydası olmadığına karar vermişti ve Philip’in onayıyla, sonbahara dek olduğu yerde kalmaya kararlıydı. O zaman yapacak bir şey bulmanın daha kolay olacağını zannediyordu.

“Bana sorarsan, uygun olursa iş bulduktan sonra da burada kalmayı sürdürebilirsin. Oda var; daha önce benim için çalışan kadın da gelip bebeğe bakabilir.”

Mildred’ın çocuğuna çok bağlanmıştı. Yaradılıştan, kendini pek gösterme fırsatı olmayan doğal bir şefkat duygusuna sahipti. Mildred da küçük kıza şefkatsiz davranmıyordu. Ona çok iyi bakıyordu, bir defasında çok kötü üşüttüğünde kendini ona bir hemşire gibi adamıştı; ama çocuktan sıkılıyordu, rahatsız edildiğinde onunla sert konuşuyordu; onu seviyordu ama kendini unutacak kadar güçlü bir annelik duygusuna sahip değildi. Mildred duygularını açığa vuran biri değildi, sevgi gösterilerini saçma buluyordu. Philip kucağında bebekle oturarak onunla oynayıp öptüğünde, Mildred ona gülüyordu.

“Babası olsan onu bundan fazla baş tacı edemezdin herhalde,” dedi. “Çocukla tam anlamıyla çocuk oluyorsun.”

Philip kızardı, çünkü kendisine gülünmesinden nefret ediyordu. Başka bir adamın bebeğine bu kadar bağlanmak saçmalıktı ve kalbinin böyle sevgiyle dolup taşmasından biraz utanç duyuyordu. Ama Philip’in yakınlığını hisseden çocuk yüzünü onunkine yapıştırıyor ya da kollarına sığınıyordu.

“Tüm bu yaptıkların çok hoş,” dedi Mildred. “Hiçbir uygunsuz tarafı yok. Küçükhanım uyumuyor diye gecenin bir yarısı nasıl bir saat ayakta kalabiliyorsun?”

Philip, uzun zaman önce unuttuğunu sandığı, çocukluğuna dair tüm o şeyleri hatırladı. Bebeğin ayak parmaklarını tuttu.

“Bu küçük domuzcuk markete gitmiş, bu küçük domuzcuk evde kalmış.”

Akşamleyin eve gelip de oturma odasına girdiğinde ilkönce yerde yayılmış bebeğe bakıyordu ve onu gören çocuğun sevinç çığlıklarını işitmek içini hafif bir mutluluk ürpertisiyle dolduruyordu. Mildred çocuğun onu baba diye çağırmasını öğretmişti ve küçük kız bunu ilk kez kendi başına yaptığında, abartılı bir kahkaha atmıştı.

“Bebeğe benim olduğu için mi bu kadar bağlandığını, yoksa herkesin bebeğine karşı aynı şekilde mi davrandığını merak ediyorum,” diye sordu Mildred.

“Başka kimsenin bebeğini bilmiyorum, o yüzden bir şey diyemem,” dedi Philip.

Yatılı hasta asistanı olarak geçirdiği ikinci dönemin sonuna doğru, Philip’in başına biraz talihli bir olay geldi. Temmuz ortasıydı. Bir salı akşamı, Beak Caddesi’ndeki tavernaya gitti ve orada Macalister’dan başka kimsenin olmadığını gördü. Birlikte oturup orada bulunmayan arkadaşlarından konuştular, bir süre sonra Macalister ona şöyle dedi:

“Ah, bu arada, bugün bayağı iyi bir haber aldım, New Kleinfonteins; Rodezya’da bir altın madeni. Üzerine bahis oynamak istersen bir şeyler kazanabilirsin.”

Philip böyle bir fırsatı sabırsızlıkla beklemişti, ama şimdi karşısına çıkınca tereddüt etti. Para kaybetmekten fena halde korkuyordu. Kumarbaz ruhu pek yoktu onda.

“Çok isterim ama riske girebilir miyim emin olamıyorum. İşler ters giderse ne kadar kaybetme ihtimalim var?”

“Bundan bahsetmemem gerekirdi, çok istiyor gibi göründüğün için söyledim sadece,” diye cevapladı Macalister, buz gibi bir sesle.

Philip, Macalister’ın ona sersem gözüyle baktığını hissetti.

“Biraz para kazanmakla gerçekten çok ilgileniyorum,” diyerek güldü.

“Para kaybetme riski almaya hazır olmadan para kazanamazsın.”

Macalister başka şeylerden konuşmaya başladı ve Philip, ona cevap verirken, iş iyiye giderse borsa simsarının bir daha karşılaştıklarında kendi parasıyla ilgili sulu şakalar yapacağını düşünüp durdu. Macalister’ın alaycı bir üslubu vardı.

“Sence sakıncası yoksa bir bahis oynayacağım sanırım,” dedi Philip endişeyle.

“Pekâlâ. Sana iki yüz elli hisse satın alacağım ve iki buçuk şilinlik bir artış görürsem onları hemen satarım.”

Philip hemen bunun kaç para tutacağını hesapladı ve ağzının suyu aktı; o sırada otuz sterlin talih kuşu sayılırdı ve kaderinin ona bir şeyler borçlu olduğunu düşündü. Ertesi sabah kahvaltıda Mildred’a ne yaptığım anlattı. Mildred onun çok aptal olduğunu düşündü.

“Borsadan para kazanan kimseyle tanışmadım,” dedi. “Emil hep böyle derdi; borsadan para kazanmayı bekleyemezsin, derdi.”

Philip eve dönerken bir akşam gazetesi alıp hemen ekonomi sayfasını açtı. Bu konularda hiçbir bilgisi yoktu ve Macalister’ın bahsettiği hisse senedini bulmakta güçlük çekti. Hissenin bir çeyreklik arttığını gördü. Kalbi güm güm attı, ardından Macalister’ın bir şekilde satın almayı unutmuş olması ihtimalinden duyduğu endişeyle midesi buruldu. Macalister telgraf çekeceğine söz vermişti. Philip eve gitmek için tramvayı bekleyemeyecek kadar heyecanlıydı. Bir taksiye atladı. Bu olağanüstü bir savurganlıktı.

“Bana gelen bir telgraf var mı?” dedi hızla içeri girip.

“Hayır,” dedi Mildred.

Philip’in suratı düştü, acı bir hayal kırıklığıyla bir sandalyeye çöktü.

“O zaman benim için satın almadı demektir. Lanet olsun ona,” diye ekledi hiddetle. “Talih ne acımasız! Ben de o parayla ne yapacağımı düşündüm bütün gün.”

“Neden, ne yapacaktın ki?” diye sordu Mildred.

“Şimdi bunu düşünmenin ne faydası var? Ah, o parayı çok istiyordum.”

Mildred bir kahkaha atıp ona bir telgraf uzattı.

“Sadece şaka yapıyordum. Ben açtım onu.”

Philip telgrafı onun elinden çekerek aldı. Macalister onun için iki yüz elli hisse alıp, söylediği gibi iki buçuk şilinlik kârla satmıştı. Komisyon parası ertesi gün gelecekti. Philip bu zalim davranışı yüzünden bir an Mildred’a büyük bir öfke duydu ama ardından, sadece kendi mutluluğunu düşündü.

“Bu benim için o kadar önemli ki,” diye bağırdı. “İstersen sana yeni bir elbise alabilirim.”

“Hem de nasıl isterim,” diye cevapladı Mildred.

“Ne yapacağımı söyleyeyim sana. Temmuz sonunda ameliyat olacağım.”

“Neden, bir rahatsızlığın mı var?” diye kesti onun sözünü Mildred.

Onun bilmediği bir hastalığın kafasını çok karıştıran bu durumu açıklayabileceğini düşünmüştü. Philip kızardı, çünkü sakatlığından konuşmaktan nefret ediyordu.

“Hayır, ama ayağım konusunda bir şey yapabileceklerini düşünüyorlar. Daha önce zaman ayıramamıştım, ama artık bu büyük bir sorun değil. Asistanlığa önümüzdeki ay yerine ekimde başlayacağım. Sadece birkaç hafta hastanede kalacağım, ardından yazın geri kalanını deniz kenarı bir yerde geçiririz. Hepimize, sana, bebeğe ve bana iyi gelir.”

“Ah, Brighton’a gidelim Philip, Brighton’ı seviyorum, orada çok seçkin insanlarla tanışabiliyorsun.”

Philip’in aklından belli belirsiz Cornwall’daki küçük bir balıkçı köyü geçmişti, ama Mildred konuşurken, onun orada sıkıntıdan öleceğini düşündü.

“Deniz olduğu sürece nereye gittiğimizin önemi yok.”

Neden olduğunu bilmese de aniden dayanılmaz bir deniz hasreti hissetti. Yüzmek istiyordu ve keyifle tuzlu suyun içinde şıpırtılar çıkardığını aklından geçirdi. İyi bir yüzücüydü ve dalgalı bir deniz kadar onu neşelendiren bir şey yoktu.

“Çok keyifli olacak,” dedi yüksek sesle.

“Balayı gibi olacak, değil mi?” dedi Mildred. “Yeni elbisem için kaç para verebilirsin Phil?”

94

Philip asistanlığını yaptığı cerrah Bay Jacobs’tan ameliyatı yapmasını rica etti. Jacobs bunu zevkle kabul etti, o sıralarda zaten ihmal edilen yumru ayaklarla ilgileniyor ve bir makale için kaynak topluyordu. Ayağını tıpkı öbürü gibi yapamayacağı konusunda Philip’i uyardı, ama büyük oranda bir düzelme sağlayabileceğini düşünüyordu; ve her ne kadar daima aksayacak olsa da hep giydiğinden daha az dikkat çeken bir bot giyebilecekti. Philip, inancı olanlar için dağları yerinden sökebilen bir Tanrı’ya nasıl da dualar ettiğini hatırlayıp acı acı gülümsedi.

“Mucize beklemiyorum,” diye cevapladı.

“Bana elimden geleni yapma fırsatı vermekle akıllılık ediyorsun bence. Çarpık ayağa meslekte sakatlık gözüyle bakılıyor. Meslekten olmayanlar gelip geçici hevesler peşinde ve doktorunun bu sorunuyla ilgili hiçbir şey yapmasını istemiyor.”

Philip bir “küçük koğuş”a girdi; burası her bir koğuşun dışında sahanlığa kurulmuş, özel hastalara ayrılmış bir yerdi. Orada bir ay kaldı çünkü cerrah yürüyene dek onun gitmesine izin vermedi ve ameliyat çok iyi geçtiğinden, Philip orada gayet keyifli zaman geçirdi. Lawson’la Athelny onu ziyarete geldi, bir gün de Bayan Athelny ona iki çocuğunu getirdi; tanıdığı öğrenciler ara sıra sohbet etmek için uğruyordu; Mildred haftada iki kez geliyordu. Herkes ona karşı çok nazikti ve onun için zahmete giren birini ne zaman görse şaşıran Philip duygulanmıştı ve minnettardı. İlginin getirdiği rahatlığın keyfini sürdü; orada gelecek için, ne parasının yetip yetmeyeceği ne de final sınavlarını geçip geçmeyeceği konusunda endişelenmesi gerekiyordu; üstelik doya doya kitap okuyabiliyordu. Son zamanlarda, Mildred onu rahatsız ettiği için fazla okuyamamıştı: Dikkatini vermeye çalıştığında manasız bir yorumda bulunuyor, cevap alana kadar da rahat bırakmıyordu; ne zaman bir kitapla rahatça yerine yerleşecek olsa bir şeyin yapılmasını istiyor, çıkaramadığı bir mantar tıpayla ya da çakılmasını istediği bir çivi için çekiçle geliyordu.

Ağustosta Brighton’a gitmeye karar verdiler. Philip pansiyon tutmak istedi ama Mildred bu durumda ev işi yapması gerekeceğini söyledi; ancak misafirhaneye giderlerse bu onun için bir tatil olabilirdi.

“Her gün evde yemek pişirmem gerekiyor zaten; bıktım bundan, tam bir değişiklik istiyorum.”

Philip onunla hemfikir oldu ve Mildred’ın Kemp Town’da, haftada yirmi beş şilinden fazla tutmayan bir misafirhane bildiği ortaya çıktı. Philip’le oda için mektup yazma konusunda anlaştı ama Philip Kennington’a döndüğünde onun hiçbir şey yapmadığını gördü. Sinirlenmişti.

“Senin bu kadar meşgul olabileceğin aklıma gelmezdi,” dedi.

“Eh, her şeyi düşünemem. Unuttuysam benim suçum değil, öyle değil mi?”

Philip denize gitme konusunda o kadar sabırsızdı ki misafirhanenin müdürüyle iletişime geçmeyi bekleyemedi.

“Bagajları istasyonda bırakırız, misafirhaneye gidip odaları var mı bakarız; eğer varsa gelip eşyalarımızı alması için bir hamal göndeririz.”

“Keyfin bilir,” dedi Mildred sertçe.

Azar işitmeyi sevmiyordu, küsüp kibirli bir sessizliğe büründü ve Philip yolculukları için gerekli düzenlemeleri yaparken onun yanında umursamazca oturdu. Küçük daire ağustos güneşinin altında sıcak ve bunaltıcıydı, sokaktan içeri ağır kokulu boğucu hava hücum ediyordu. Duvarları kırmızı badanalı küçük koğuştaki yatağında yatarken temiz havanın ve göğsüne çarpan deniz suyunun hasretini çekmişti. Londra’da bir gece daha geçirecek olursa aklını kaçıracağını zannediyordu. Mildred, tatilcilerle dopdolu Brighton sokaklarını görünce yeniden iyi huylu halini takınmıştı ve arabayla Kemp Town’a giderken ikisinin de keyfi yerindeydi. Philip, bebeğin yanağını okşadı.

“Burada birkaç gün geçirdikten sonra bu yanaklar bambaşka bir renk alacak,” dedi gülümseyerek.

Misafirhaneye varınca taksiyi gönderdiler. Pasaklı bir hizmetçi kapıyı açtı ve Philip odaları olup olmadığını sorunca gidip bakacağını söyledi. Müdiresini getirdi. Orta yaşlı, iriyarı ve işkadını tipli bir kadın merdivenlerden indi, mesleği icabı onları iyice inceleyerek baktı ve ne tür bir oda istediklerini sordu.

“İki tek kişilik oda, bir de eğer varsa bunların birinde bir beşik bulunması iyi olur.”

“Maalesef bunu sağlayamayacağım. Çift kişilik büyük bir odam var, oraya bir beşik de koydurabilirim.”

“Bu uygun olmaz bence,” dedi Philip.

“Önümüzdeki hafta size bir oda daha verebilirim. Brighton şu an çok dolu, insanlar ne bulabilirlerse onu tutuyorlar.”

“Sadece birkaç günlüğüneyse bence idare edebiliriz Philip,” dedi Mildred.

“İki oda daha rahat olur diye düşünüyorum. Oda tutabileceğimiz başka bir yer önerebilir misiniz bize?”

“Evet, ama benimkinden fazla odaları olduğunu sanmam.”

“Bana adresi verebilirseniz çok sevinirim.”

İriyarı kadının önerdiği misafirhane yan sokaktaydı, oraya doğru yürüdüler. Philip her ne kadar bir bastondan destek alması gerekse de gayet iyi yürüyebiliyordu, ama hayli zayıf düşmüştü. Bebeği Mildred taşıdı. Sessizce biraz ilerlediler, ardından Philip onun ağladığını gördü. Buna sinirlendi ve hiç ilgilenmedi, ama Mildred onun dikkatini çekmeye uğraştı.

Başını öbür yana çevirerek, “Bana bir mendil verir misin? Bebek kucağımdayken benimkini çıkaramıyorum,” dedi hıçkırıklara karışan bir sesle.

Philip ona mendilini verdi, ama bir şey söylemedi. Mildred gözlerini kuruladı, o konuşmayınca devam etti:

“Zehirliyim herhalde.”

“Sokakta olay çıkarma lütfen,” dedi Philip.

“Böyle ayrı odalar konusunda ısrar etmen tuhaf kaçacak. Hakkımızda ne düşünecekler kim bilir?”

“Durumu bilselerdi, bizim şaşırtıcı derecede ahlaklı olduğumuzu düşünürlerdi sanıyorum,” dedi Philip.

Mildred ona göz ucuyla baktı.

“Evli olmadığımızı açık etmeyecek misin?” diye sordu çabucak.

“Hayır.”

“O zaman neden benimle evliymişiz gibi yaşamıyorsun?”

“Canım benim, bunu açıklayamam. Seni utandırmak istemiyorum, ama yapamam işte. Bunun çok saçma ve mantıksız göründüğünü tahmin ediyorum, ama ben o kadar güçlü değilim. Seni o kadar sevmiştim ki şimdi...” derken konuşmayı kesti. “Her neyse, böyle şeyleri tartışmanın gereği yok.”

“Beni hakikaten çok sevmiş olmalısın!” diye bağırdı Mildred.

Gittikleri misafirhanenin sorumlusu, açıkgöz ve çenebaz telaşlı genç bir hanımdı. Haftalık yirmi beş şilin ve bebek için de beş şilin ekstra ücrete çift kişilik bir oda veya haftalık bir sterlin daha fazlasına tek kişilik iki oda tutabilirlerdi.

“Çok daha fazlasını istemem gerek,” diye açıkladı kadın özür diler gibi bir edayla, “çünkü mecbur kalırsam tek kişilik odalara iki yatak koyabiliyorum.”

“Bence bunu karşılayabiliriz. Ne dersin Mildred?”

“Ah, fark etmez. Bana hepsi uyar,” diye cevapladı kız.

Philip onun bu ters cevabını bir kahkahayla geçiştirdi ve otelci kadınla bagajlarını aldırma konusunu hallettikten sonra dinlenmek için oturdular. Philip’in ayağı biraz canını yakıyordu, onu bir sandalyeye koyabilmekten memnundu.

“Seninle aynı odada oturmamın bir sakıncası yoktur herhalde,” dedi Mildred saldırganca.

“Kavga etmeyelim Mildred,” dedi Philip kibarca.

“Haftada bir sterlini sokağa atacak kadar iyi durumda olduğunu bilmiyordum.”

“Kızma bana. İnan bana birlikte yaşayabilmemizin tek yolu bu.”

“Benden iğreniyorsun galiba, hepsi bu.”

“Elbette öyle değil. Neden iğreneyim ki?”

“Bu hiç tabii değil.”

“Öyle mi? Bana âşık değilsin herhalde?”

“Ben mi? Sen kimle karıştırıyorsun beni?”

“Çok tutkulu bir kadın değilsin ki öyle olasın.”

“Bu çok utanç verici,” dedi Mildred asık suratla.

“Ah, yerinde olsam bu kadar abartmazdım.” Misafirhanede yaklaşık on-on iki kişiydiler. Dar, karanlık bir odada bulunan uzun bir masada yemek yiyorlardı, masanın başında otel müdiresi oturup eti kesiyordu. Yemek kötüydü. Müdire, kötü yapılmış soslarla görüntüsü değiştirilen düşük kalite malzemelerle yapılmış bu yemeklere Fransız mutfağı diyordu: Pisibalığı, dilbalığı kılığına sokuluyordu ve Yeni Zelanda koyunu kuzu eti diye sunuluyordu. Mutfak küçük ve elverişsizdi, bu yüzden her şey soğuk servis ediliyordu. İnsanlar sıkıcı ve kibarlık budalasıydı; geçkin kızlarıyla yaşlı hanımlar; tuhaf çıtkırıldım ihtiyar bekârlar; Sömürgeler’de çok iyi bir işi olan oğullarından ve evli kızlarından konuşup duran karılarıyla gelmiş solgun yüzlü, orta yaşlı kâtipler. Masada Bayan Corelli’nin son romanını tartıştılar; bazıları Lord Leighton’ı Bay Alma-Tadema’dan, bazıları da Bay Alma-Tadema’yı Lord Leighton’dan daha fazla sevmişti. Mildred hemen hanımlara Philip’le olan romantik evliliğini anlattı; daha taalebeyken evlendiği için ona artık metelik vermeyen, hali vakti yerinde kasabalılar olan ailesi yüzünden Philip kendisini bir anda ilgi odağı olarak buldu; Devonshire yolunda büyük bir mülkü olan Mildred’ın babası da Philip’le evlendiği için onlara hiç destek olmuyordu. Bu yüzden misafirhaneye gelmişlerdi ve yine bu yüzden bebeğin bakıcısı yoktu; ama iki oda tutmaları şarttı, çünkü ikisi de ferah yerlerde kalmak istiyor, sıkış tıkış yerlerde bulunmayı sevmiyordu. Diğer ziyaretçilerin de orada bulunuşlarına dair açıklamaları vardı: Bekâr centilmenlerden biri tatil için genellikle Metropole’e[101] giderdi, ama etrafında neşeli insanlar olmasından hoşlanırdı ve bunu pahalı otellerde bulamazdınız; orta yaşlı kızı olan yaşlı hanım, Londra’daki güzel evini yaptırıyordu ve kızına şöyle demişti: “Gwennie, canım, bu yıl ucuz yollu bir tatil yapmalıyız.” Ve her ne kadar bunlar alıştıkları türden şeyler olmasa da, bu yüzden buraya gelmişlerdi. Mildred tüm bu insanları pek asil buldu ve sıradan, kaba insan kalabalığından nefret etti. O kelimenin her anlamıyla centilmen olan centilmenlerden hoşlanıyordu.

“İnsanlar centilmen ve hanımefendi olunca,” dedi, “centilmen ve hanımefendi olmaları hoşuma gidiyor.”

Bu Philip’e şifreli bir ifade gibi geldi, ama iki üç kez bu lafı farklı insanlara ettiğini ve içten gelen bir onaylamayla karşılandığını duyunca, bunun sadece kendi zekâsı için müphem kaldığı sonucuna vardı. İlk kez Philip’le Mildred tamamen birlikte zaman geçiriyordu. Londra’dayken onu günün tamamında görmüyordu ve eve geldiğinde de ev işleri, bebek, komşular, o çalışmaya oturana dek onlara konuşacak bir şeyler veriyordu. Şimdi bütün günü onunla geçiriyordu. Kahvaltıdan sonra plaja iniyorlardı; sabah saatleri yüzerek ve sahilde yürüyerek hızla geçiyordu; iskelede geçirilen, bebeğin yatırıldığı akşam saatleri ise dinlenecek müzik ve izlenecek sürekli bir insan akışı (Philip onların kim olduğunu hayal ederek ve haklarında küçük hikâyeler uydurarak kendini eğlendiriyordu; Mildred’ın sözlerine sadece ağzıyla karşılık verme alışkanlığı geliştirmişti, böylece düşünceleri bölünmüyordu) olduğundan tahammül edilebilir seviyedeydi; ama öğleden sonraları uzun ve çok sıkıcıydı. Plajda oturuyorlardı. Mildred, Doktor Brighton’dan olabildiğince fazla istifade etmeleri gerektiğini söylüyordu ve genel konular üzerine sürekli gözlem yapıp durduğundan Philip bir türlü okuyamıyordu. Eğer söylediklerine aldırmazsa da şikâyet ediyordu.

“Ah, şu aptal eski kitabı bırak. Böyle sürekli okuyup durmak sana iyi gelmez. Serseme döneceksin Philip, bu olacak işte.”

“Of, saçmalığa bak!” diye cevapladı Philip.

“Ayrıca, insanlardan uzaklaştırıyor.”

Philip, onunla konuşmanın zor olduğunu fark etti. Kendi söylediğine bile dikkatini verecek gücü yoktu, bu yüzden önünde koşan bir köpek veya kaba spor ceketiyle geçen bir adam onun bir laf etmesine yol açıyor, ardından neden bahsettiğini unutuveriyordu. İsim hafızası çok zayıftı, onları hatırlayamamak sinirini bozuyordu, bu yüzden bir hikâyenin ortasında buna kafa patlatmak için duruveriyordu. Bazen bundan vazgeçiyordu, ama daha sonra sık sık aklına takılıyordu ve Philip bir şeyden bahsederken onun lafını kesiyordu.

“Collins, buydu işte. Bir noktada hatırlayacağımı biliyordum. Collins, hatırlayamadığım isim buydu.”

Bu onun anlattığı hiçbir şeyi dinlemediğini gösterdiğinden Philip çok sinirleniyordu, yine de eğer sessizse Mildred onu asık suratlılığı yüzünden azarlıyordu. Soyut olan bir şeye beş dakika olsun odaklanamayan bir kafa yapısına sahipti ve Philip genellemeler yapmaya boyun eğdiğinde de sıkıldığını hemen belli ediyordu. Mildred çok hayal kuruyordu ve her gün fuzuli bir laf kalabalığıyla naklettiği hayallerini büyük bir doğrulukla hatırlıyordu.

Bir sabah Philip, Thorpe Athelny’den uzun bir mektup aldı. Tatilini, gayet geçerli bir mantığı olan ve onun karakterini tam olarak ortaya koyan, teatral bir tarzda geçiriyordu. Son on yıldır aynı şeyi yapmıştı. Bütün ailesini Kent’teki, Bayan Athelny’nin evinden fazla uzak olmayan bir şerbetçiotu tarlasına götürmüştü ve orada şerbetçiotu yetiştirerek üç hafta geçirmişlerdi. Bu vesileyle açık havada zaman geçirmişler, Bayan Athelny’nin çok hoşuna gidecek şekilde para kazanmışlar ve toprak anayla sözleşmelerini yenilemişlerdi. Athelny en çok buna vurgu yapıyordu. Tarlada kalmak onlara yeni bir güç kazandırmıştı; ruhlarını, bedensel güçlerini ve morallerini yenileyen sihirli bir tören gibiydi: Philip onun bu konuda pek çok fantastik, retorik ve pitoresk şey söylediğini duymuştu. Şimdi Athelny onu bir gün gelmeye davet ediyordu, Shakespeare ve açıklamak istediği müzikli bardaklarla ilgili bazı düşünceleri vardı ve çocuklar da Philip Amca’yı görmek için patırtı çıkarıp duruyordu. Philip öğleden sonra Mildred’la plajda otururken mektubu tekrar okudu. Nazik misafirperverliği ve güler yüzlülüğüyle pek çok çocuğun neşeli annesi olan Bayan Athelny’yi düşündü; yaşına göre çok ciddi olan, komik küçük annece davranışları ve otoriter havasıyla, uzun örgülü sarı saçları ve geniş alnıyla Sally’yi düşündü; sonra da mutlu, şamatacı, sağlıklı ve güzel diğer çocukları geçirdi aklından. Onlara karşı şefkat hissediyordu. Daha önce insanlarda gördüğünü hatırlamadığı bir özelliği vardı onların, bu da iyilikti. Şimdiye dek böyle düşünmemişti ama belli ki kendisini çeken onların iyiliğinin güzelliği olmuştu. Teoride buna inanmazdı: Ahlak hayatı kolaylaştıran bir meseleden fazlası değilse, iyi ile kötünün hiçbir anlamı yoktu. Mantıksız olmaktan hoşlanmazdı, ama burada doğal ve çaba sarf edilmeden oluveren, basit bir iyilik vardı ve Philip bunun çok güzel olduğunu düşündü. Düşüncelere dalmış halde, mektubu ağır ağır küçük parçalara böldü; Mildred olmadan nasıl gideceğini bilmiyordu ve onunla gitmek istemiyordu.

Hava çok sıcaktı, gökyüzü bulutsuzdu, gölgeli bir köşeye çekilmek zorunda kalmışlardı. Bebek plajdaki taşlarla usulca oynuyor, ara sıra emekleyerek Philip’e gelip tutması için ona bir taş veriyor, ardından onu geri alıp dikkatle yere koyuyordu. Sadece kendisinin bildiği gizemli ve karmaşık bir oyun oynuyordu. Mildred uyuyordu. Kafası geriye düşmüş, ağzı hafifçe açık halde uzanmıştı; bacaklarını uzatmıştı, botları iç eteğinin altından kaba bir biçimde çıkmıştı. Philip’in bakışları hayal meyal onun üstündeydi, ama şimdi özel bir dikkatle bakıyordu. Onu nasıl büyük bir tutkuyla sevdiğini hatırladı ve şimdiyse ona karşı neden bütünüyle ilgisiz olduğunu merak etti. İçindeki değişim hafif bir acı hissetmesine yol açıyordu. Tüm çektikleri ona şimdi düpedüz ziyan gibi görünüyordu. Elinin dokunuşu eskiden onu mest ederdi; her düşünceyi, her duyguyu onunla paylaşabilmek için ruhuna girebilmeyi arzulamıştı; aralarına sessizlik girince, Mildred’ın bir lafı düşüncelerinin birbirinden ne kadar uzaklaştığını ve Philip’in her kişiliği diğerinden ayırır görünen o aşılamaz duvara nasıl da isyan ettiğini gösterdiği için ciddi biçimde acı çekmişti. Onu bir zamanlar deli gibi sevmiş olmasına karşılık artık hiç sevmediğini fark etmek tuhaf biçimde trajik geliyordu ona. Bazen ondan nefret ediyordu. Öğrenme yeteneği yoktu, hayat deneyimi ona hiçbir şey öğretememişti. Hep olduğu gibi kaba sabaydı. Misafirhanedeki canını dişine takarak çalışan hizmetçiye aşağılayarak yaklaşması, Philip’i iğrendiriyordu.

O anda kendi planlarını düşündü. Dördüncü yılının sonunda ebelik sınavına girebilecek, bir yıl sonra da diplomasını alabilecekti. Ardından bir İspanya yolculuğuna çıkabilirdi. Sadece fotoğraflardan bildiği resimleri görmek istiyordu; El Greco’nun onun için belli bir anın gizini sakladığını derinden hissediyordu; Toledo’da bunu kesinlikle bulacağını hayal ediyordu. Abartıya kaçmak istemiyordu, yüz sterlin İspanya’da altı ay yaşamasına yetebilirdi: Eğer Macalister ona bir güzellik daha yaparsa bunu rahatça sağlayabilirdi. O eski güzel şehirleri ve Kastilya’nın kum rengi düzlüklerini düşününce içini bir sıcaklık kapladı. Hayattan, onun mevcut anda sunduğundan daha fazlasının alınabileceğine inanıyordu ve İspanya’da bunu daha büyük bir yoğunlukla hissedebileceğini düşündü: O eski şehirlerin birinde doktorluk yapması mümkün olabilirdi, oralardan geçen ya da oralarda ikamet eden pek çok yabancı vardı ve geçimini sağlaması mümkün olabilirdi. Ama bu çok daha sonra olabilecek bir şeydi; önce bir iki hastane görüşmesi ayarlaması gerekiyordu; buralarda deneyim kazanırdı ve daha sonra iş bulması kolaylaşırdı. İnsanın durdukları yerlerde bir şeyler görebilmesine imkân tanıyacak kadar ağır işleyen büyük yük gemilerinin birinde iş bulmayı diliyordu. Doğuya gitmek istiyordu; hayal dünyası Bangkok’la Şanghay’ın, Japon limanlarının görüntüleriyle dopdoluydu: Gözünde palmiye ağaçlarını, mavi ve sıcak gökleri, koyu tenli insanları, pagodaları canlandırıyordu; Şark kokuları burun deliklerinden girip onu sarhoş ediyordu. Dünyanın güzelliği ve tuhaflığına duyduğu tutkuyla kalbi güm güm çarptı.

Mildred uyandı.

“Uyumuşum galiba,” dedi. “Şuna bak, yaramaz kız, ne yaptın kendine böyle? Dün elbisesi tertemizdi, bir de şimdi bak Philip.”

95

Londra’ya döndüklerinde, Philip cerrahi koğuşlarındaki pansumancılık görevine başladı. Cerrahiyle, daha ampirik bir bilim olan ve hayal gücüne daha büyük bir kavrama gücü kazandıran hekimlik kadar ilgilenmiyordu. Bu iş, tıptaki karşılığından biraz daha ağırdı. Koğuşlara gittiğinde, dokuzla on arası ders oluyordu; pansuman edilmesi gereken yaralar, alınması gereken dikişler, yenilenmesi gereken bandajlar vardı: Philip bandaj yapma yeteneğinden ötürü kendisiyle biraz gurur duyuyordu ve bir hemşireden bir beğeni sözü koparmak hoşuna gidiyordu. Haftanın belli öğleden sonralarında ameliyatlar vardı; o zamanlarda beyaz önlüğüyle ameliyathanede, ameliyatı gerçekleştiren cerraha istediği aleti uzatmak ya da ne yaptığını görebilsin diye akan kanı süngerle silmek için hazır bulunurdu. Bazı nadir ameliyatlar yapılacağı zaman ameliyathane dolup taşardı, ama genellikle yarım düzine öğrenciden fazlası olmazdı ve o zaman ameliyat, Philip’in çok hoşlandığı samimi bir ortamda geçerdi. O sırada dünya tamamen apandisit arzusuyla dolu gibi görünürdü ve hayli çok sayıda hasta bu şikâyetle ameliyathaneye gelirdi: Philip’in asistanlığını yaptığı cerrah, bir meslektaşıyla bir apandisi en kısa zamanda ve en küçük kesikle çıkarma konusunda dostane bir rekabete girişmişti.

Zamanı gelince, Philip kaza görevine verildi. Asistanlar bu işi sırayla yapıyordu; üç gün sürüyordu, o sırada hastanede yaşayıp yemeklerini ortak alanda yiyorlardı; zemin katta acil servisin yanında, gün içinde katlanıp bir dolabın içine konulan bir yatağın bulunduğu bir odaları vardı. Görevli asistan gece ya da gündüz, herhangi bir acil hasta geldiğinde hazır bulunmalıydı. Sürekli hareket halinde olurdunuz ve geceleyin içgüdüsel olarak yerinizden sıçramanıza yol açan, başınızın hemen üstündeki zilin çınlaması duyulmadan bir ya da iki saatten fazlası geçmezdi. Elbette en yoğun gece cumartesileriydi ve meyhanelerin kapanış vakti en yoğun saatti. Polis, zilzurna sarhoş adamları getirirdi ve mide yıkama tulumbası mutlaka kullanılırdı; içkinin kendisinden hayli etkilenen kadınlar da kocalarının yol açtığı kafalarında bir yarayla ya da kanayan bir burunla gelirlerdi. Bazıları onu mahkemeye vereceğine yemin eder, diğerleri ise utanarak bunun bir kaza olduğunu söylerlerdi. Asistan kendisinin yapabileceklerini yapardı, ama ciddi bir şey olduğunda doktoru çağırtırdı. Bunu çok dikkatli yapardı çünkü önemsiz bir şey için beş kat aşağı inmek zorunda kalmak doktorun hiç hoşuna gitmezdi. Vakalar kesik bir parmaktan kesik bir gırtlağa dek çeşitlilik gösterirdi. Ellerini bir makineye kaptırmış oğlanlar, araba çarpmış adamlar, oynarken kolunu ya da bacağını kırmış çocuklar getirilirdi; ara sıra intihar girişimleri polis tarafından taşınırdı: Philip bir kulağından diğerine büyük bir kesik olan beti benzi atmış, çıldırmış gibi bakan ve daha sonra haftalarca bir polis memurunun gözetiminde koğuşta kalan bir adam görmüştü; adam hayatta kaldığı için sessiz, öfkeli ve asık suratlıydı; serbest kalır kalmaz kendini tekrar öldürmeye çalışacağı gerçeğini hiç gizlemedi. Koğuşlar kalabalıktı, doktor polisin getirdiği hastalarda bir ikilemle karşı karşıya kalıyordu: Karakola gönderilip orada ölürlerse, evrakta nahoş şeyler yer alıyordu; bazen de bir adamın ölmekte mi, yoksa sarhoş mu olduğunu söylemek çok zordu. Philip yorgunluktan pestili çıkana dek yatmaya gitmiyordu, böylece bir saat boyunca kalkma zahmetine girmesi gerekmiyordu; iş aralarında ise acil koğuşunda oturup gece hemşiresiyle sohbet ediyordu. Erkeksi bir görünümü olan kır saçlı bir kadındı; yirmi yıldır acil serviste gece hemşireliği yapıyordu. Kendi başına buyruk olabildiği, onu rahatsız edecek başka hemşire olmadığı için bu işi seviyordu. Hareketleri ağırdı ama işinde son derece ustaydı ve hiçbir acil vakada başarısızlığa uğramamıştı. Genellikle deneyimsiz veya asabi olan asistanlar, onu en büyük destekçileri olarak görüyordu. Onlardan binlerce görmüştü ve üstünde hiçbir etki yaratmıyorlardı; asistanları daima Bay Brown diye çağırıyordu ve dostça ikaz edip gerçek isimlerini söylediklerinde, sadece başını sallayıp Bay Brown diye çağırmaya devam ediyordu. At kılı kanepelerin ve gaz ışığının olduğu çıplak bir odada onunla oturmak Philip’e ilginç geldi ve onu dinledi. Buraya gelenleri insan olarak görmeyi uzun zaman önce bırakmıştı; onlar sarhoştu ya da kırık kollardı ya da kesilmiş gırtlaklardı. Dünyanın ahlaksızlığını, ıstırabını ve zalimliğini olağan görmeye başlamıştı; insan eylemlerinde yüceltilecek ya da suçlanacak hiçbir şey görmüyordu; kabul ediyordu. Belli bir gaddar espri anlayışı vardı.

“Bir intihar hatırlıyorum,” dedi Philip’e, “kendisini Thames’e atmış. Sudan çıkarıp buraya getirdiler ve on gün sonra, Thames’in suyunu yuttuğu için tifo oldu.”

“Öldü mü?”

“Evet, öldü tabii. Bu intihar mıydı değil miydi karar veremiyorum bir türlü... Şu intiharlar komik olaylar. Bir adam hatırlıyorum, yapacak iş bulamamış, karısı da ölmüş; bu yüzden giysilerini satıp bir tabanca almış; ama eline yüzüne bulaştırmıştı, sadece bir gözünü vurabilmişti ve iyileşti. Daha sonra, ayıptır söylemesi, kayıp bir göz ve bir parçası havaya uçmuş suratıyla dünyanın o kadar da kötü bir yer olmadığı sonucuna vardı, sonrasında da hep mutlu yaşadı. Hep gördüğüm şey, insanlar beklenebileceği gibi aşk için intihar etmiyor, bu sadece romancıların hayal gücü; intihar ediyorlar çünkü hiç paraları yok. Neden böyle merak ediyorum.”

“Para aşktan daha önemli herhalde,” diye ileri sürdü Philip.

Her halükârda para o sıralar Philip’in düşüncelerini hayli meşgul ediyordu. Bu havadan sudan sohbetteki küçük doğruluğu keşfetti, o da vaktiyle kendisine iki kişinin tek kişi kadar ucuza yaşayabileceğini tekrarlamış ve şimdi masrafları onu endişelendirmeye başlamıştı. Mildred iyi bir idareci değildi ve yaşamları onlara restoranlarda yiyorlarmış gibi pahalıya patlıyordu; çocuğun giysilere, Mildred’ın da çizmeye, şemsiyeye ve olmazsa olmaz gördüğü başka küçük şeylere ihtiyacı vardı. Brighton’dan döndüklerinde iş bulmaya niyetli olduğunu söylemişti, ama bu konuda hiçbir kesin adım atmamıştı, halen de iki haftadır süren kötü bir soğuk algınlığından yatıyordu. Sağlığı yerindeyken bir iki ilana başvurmuştu, ama hiçbir şey çıkmamıştı: Ya çok geç kalmış ve başkasını almışlardı ya da iş onun gücünün yetebileceğinden daha fazla dayanıklılık istiyordu. Bir keresinde bir teklif geldi, ama ücreti haftada sadece on dört şilindi ve Mildred kendisinin bundan daha fazla ettiğini düşünüyordu.

“İnsanın kendini böyle ezdirmesi iyi değil,” demişti. “Fazla ucuza gidersen insanlar sana saygı duymaz.”

“On dört şilin çok kötü değil bence,” demişti Philip soğuk bir sesle.

Bunun ev masraflarına ne büyük katkısı olabileceğini düşünmeden edememişti ve Mildred, işverenlerle görüşmeye giderken giyebileceği uygun bir elbisesi olmadığı için iş bulamadığını ima etmeye çoktan başlamıştı. Ona elbise aldı, Mildred da bir iki girişimde daha bulundu, ama Philip bunların ciddi olmadığı sonucuna vardı. Çalışmak istemiyordu. Philip’in tek bildiği para kazanma yolu borsaydı ve geçen yazın şanslı denemesini tekrarlamayı sabırsızlıkla bekliyordu; ama Transvaal’da savaş çıkmıştı ve Güney Afrikalılar hiçbir şey yapmıyordu. Macalister ona, Redvers Buller’ın bir ay içinde Pretoria’ya gireceğini söyledi, ardından işler patlayacaktı. Tek mesele sabredip beklemekti. Tek istedikleri hisseleri biraz dibe vurduracak bir İngiliz yenilgisiydi, ardından satın almaya değer hale gelecekti. Philip gayretle en sevdiği gazetenin “şehir gevezeliği” köşesini okumaya başladı. Endişeli ve gergindi. Bir iki kez Mildred’la sertçe konuşmuştu ve o da ne nazik ne de sabırlı olduğu için öfkeyle karşılık vermiş ve kavga etmişlerdi. Philip söyledikleri konusundaki pişmanlığını hep ifade ediyordu, ama Mildred’ın bağışlayıcı bir mizacı yoktu ve birkaç gün surat asıp dolaşıyordu. Her türlü şekilde Philip’in sinirini bozabiliyordu; yemek yeme şekliyle, oturma odalarının her yanına giysilerin saçılmasına yol açan dağınıklığıyla: Savaş Philip’i heyecanlandırıyordu, sabahları ve akşamları gazeteleri yutarcasına okuyordu; ama Mildred’ın olan biten hiçbir şeyle ilgisi yoktu. O sokakta yaşayan iki üç kişiyle ahbaplık geliştirmiş ve bunlardan biri, papazın ziyaretine gelip gelemeyeceğini sormuştu. Bir nikâh yüzüğü takıp kendisini Bayan Carey olarak tanıtıyordu. Philip’in duvarlarında, Paris’teyken yaptığı iki üç resim vardı; ikisi kadınlara, biri yumruklarım sıkmış halde dimdik duran Miguel Ajuria’ya ait nülerdi. Philip yaptıkları arasında en iyiler oldukları için bunları saklamıştı, ona mutlu günleri hatırlatıyorlardı. Mildred hoşnutsuzlukla bunlara uzun uzun baktı.

“Keşke şu resimleri indirsen Philip,” dedi en sonunda. “On üç numaradan Bayan Foreman dün öğleden sonra geldi, nereye bakacağımı bilemedim. Gözlerini dikip bunlara baktığını gördüm.”

“Nesi varmış bunların?”

“Açık saçıklar. Çıplak insanların resimlerini bulundurmak iğrençlik, bana sorarsan. Bebek için de hoş değil. Artık bir şeylerin farkına varmaya başlıyor.”

“Nasıl bu kadar kaba olabiliyorsun?”

“Kaba mı? Ben olsam mütevazı derim. Asla bir şey söylemedim, ama bütün gün bu çıplak insanlara bakmak hoşuma gidiyor mu sence?”

“Senin hiç espri anlayışın yok mu Mildred?” diye sordu Philip duygusuzca.

“Espri anlayışının bununla ne alakası var bilmiyorum. Bunları kendim indiresim geliyor. Onlar hakkında ne düşündüğümü merak ediyorsan, iğrenç olduklarını düşünüyorum.”

“Senin onlar hakkındaki düşünceni bilmek istemiyorum ve onlara dokunmayı sana yasaklıyorum.”

Mildred ona kızdığında, Philip’i bebek aracılığıyla cezalandırıyordu. Philip’in onu sevdiği kadar, küçük kız da Philip’i seviyordu ve her sabah emekleyerek odasına girmekten (artık iki ayağının üstüne kalkmaya başlamıştı ve gayet iyi yürüyordu) ve yatağına çıkarılmaktan büyük keyif alıyordu. Mildred bunu engellediğinde, zavallı çocuk acı acı ağlıyordu. Philip’in protestosuna şöyle karşılık verdi:

“Alışkanlık haline getirsin istemiyorum.”

Ardından, Philip bir şey söylemiş gibi, şöyle devam etti:

“Çocuğumla ne yapacağım seni hiç ilgilendirmez. Konuştuğunu duyan da seni babası zanneder. Ben annesiyim ve onun için neyin doğru olduğunu da ben bilirim, değil mi?”

Philip, Mildred’ın aptallığından bezmişti; ama artık ona karşı o kadar kayıtsızdı ki sadece ara sıra Philip’i kızdırabiliyordu. Onun etrafta olmasına alışmıştı. Noel geldi, bu da Philip için birkaç günlük tatil anlamına geliyordu. Biraz kokina getirip evi süsledi, Noel günü de Mildred’la bebeğe küçük hediyeler verdi. Sadece iki kişiydiler, bu yüzden hindi pişirmediler, ama Mildred fırında tavukla yakındaki marketten aldığı hazır Noel pudingini yaptı. Kendilerine bir şişe şarap açtılar. Yemek bitince Philip ateşin karşısındaki koltuğuna oturup piposunu tüttürdü; alışık olmadığı şarap onun sürekli aklını kurcalayan para endişesini bir süreliğine unutmasını sağladı. Mutlu ve rahat hissediyordu. O sırada Mildred gelip bebeğin iyi geceler öpücüğü vermesini istediğini söyledi ve Philip gülümseyerek Mildred’ın yatak odasına gitti. Ardından çocuğa uyumasını söyleyip gaz lambasını kıstı ve ağlarsa duymak için kapıyı açık bırakarak oturma odasına döndü.

“Sen nereye oturacaksın?” diye sordu Mildred’a.

“Sen koltuğa otur. Ben yere oturacağım.”

Philip oturunca Mildred da ateşin karşısına yerleşip onun dizlerine yaslandı. Philip, Vauxhall Bridge Road’daki pansiyonunda nasıl birlikte oturduklarını hatırlamadan edemedi, ama o zamanki yerleri bunun tersiydi; yerde oturup başını onun dizlerine yaslayan kendisi olurdu. O zamanlar Mildred’ı nasıl da tutkuyla seviyordu! Artık ona karşı uzun zamandır bilmediği bir şefkat hissediyordu. Bebeğin boynuna doladığı küçük yumuşak kollarını hâlâ hissediyordu sanki.

“Rahat mısın?” diye sordu.

Mildred başını kaldırıp ona baktı, hafifçe gülümsedi ve başını aşağı yukarı salladı. Hafif bir sersemlikle, birbirleriyle konuşmadan ateşe baktılar. Sonunda Mildred dönüp merakla bakışlarını onun yüzüne dikti.

“Buraya geldiğimden beri beni bir kez olsun öpmediğinin farkında mısın?” diye sordu aniden.

“Öpmemi mi istiyorsun?” diyerek gülümsedi Philip.

“Artık benden o şekilde hoşlanmıyorsun galiba?”

“Senden çok hoşlanıyorum.”

“Bebekten daha çok hoşlanıyorsun.”

Philip cevap vermedi, Mildred da yanağını onun eline yasladı.

“Bana hâlâ kızgın mısın?” diye sordu, gözlerini yere indirip.

“Ne diye kızgın olayım sana?”

“Sana daha önce hiç şimdi olduğu gibi değer vermedim. Seni sevmeyi öğrenmek için ateşten geçmem gerekti.”

Bir solukta okuduğu o ucuz romanlardan öğrendiği bu türden ifadeleri kullandığını duymak Philip’i ürpertiyordu. Ardından, söylediği lafın Mildred için herhangi bir anlam ifade edip etmediğini merak etti: Belki de gerçek hislerini ifade etmek için The Family Herald’ın yapmacık dilinden başka bir yol bilmiyordu.

“Böyle birlikte yaşamamız çok tuhaf görünüyor.”

Philip uzun süre cevap vermedi ve sessizlik yine üstlerine çöktü; ama en sonunda, sözünün hiçbir şekilde bölünmemesini istediğini belli eder şekilde konuştu:

“Bana kızmamalısın. İnsan böyle şeylere mâni olamıyor. Şunu ya da bunu yaptığın için kötü ve zalim olduğunu düşündüğümü hatırlıyorum; ama bu benim aptallığımdı. Beni sevmedin, bunun için seni suçlamak saçmalıktı. Beni sevmeni sağlayabileceğimi sandım, ama artık bunun imkânsız olduğunu biliyorum. İnsan birini neden sever bilmiyorum, ama bu her neyse önemi olan tek şey ve nezaketle ya da cömertlikle veya bu tür herhangi bir şeyle bunu yaratamazsın.”

“Beni gerçekten sevmiş olsaydın hâlâ severdin bence.”

“Ben de böyle sanırdım. Eskiden bunun sonsuza dek süreceğini sandığımı hatırlıyorum; sensiz olmaktansa ölmeyi tercih edeceğimi hissederdim ve gençliğinin solup kırış kırış olduğunda, artık kimse seni umursamayacağı için tamamen benim olacağını düşünüp zamanın geçmesini beklerdim sabırsızlıkla.”

Mildred cevap vermedi, ardından kalktı ve yatmaya gideceğini söyledi. Ürkekçe, hafiften gülümsedi.

“Bugün Noel Philip, bana iyi geceler öpücüğü vermeyecek misin?”

Philip bir kahkaha attı, hafifçe kızardı ve onu öptü. Mildred yatak odasına gitti, o da okumaya başladı.

96

Kıyamet iki üç hafta sonra koptu. Philip’in tutumu Mildred’ı tuhaf bir bezginliğe sokmuştu. Ruhunda pek çok farklı duygu vardı ve kolayca bir ruh halinden öbürüne geçebiliyordu. Tek başına uzun zaman geçiriyor, bulunduğu konumla ilgili uzun uzun düşünüyordu. Bütün duygularını kelimelere dökmüyordu, onların ne olduğunu bilmiyordu bile, ama zihninde öne çıkan belli şeyler vardı ve bunları tekrar tekrar düşünüyordu. Philip’i hiçbir zaman anlamamıştı, üstelik ondan öyle pek fazla hoşlanmamıştı; ama onun yakınında olması hoşuna gidiyordu çünkü onun bir centilmen olduğunu düşünüyordu. Babasının doktor, amcasının papaz olmasını etkileyici buluyordu. Onu çok aptal yerine koyabildiği için ondan biraz tiksiniyordu ve aynı zamanda yanındayken hiçbir zaman pek rahat edemiyordu; aldırmadan yaşamayı beceremiyordu ve Philip’in davranışlarını eleştirdiğini hissediyordu.

Kennington’daki küçük pansiyonda yaşamaya ilk geldiği zamanlarda bitkin ve mahcup haldeydi. Rahat bırakılmak hoşuna gitmişti. Ödenecek bir kiranın olmadığını düşünmek insanı rahatlatıyordu; hava ne olursa olsun dışarı çıkmak gibi bir mecburiyeti yoktu ve kendisini iyi hissetmezse yatakta sakince uzanabiliyordu. Sürdüğü hayattan nefret etmişti. Sokulgan ve itaatkâr davranmak zorunda olmak korkunçtu; şimdi bile erkeklerin kabalığı ve zalim sözleri aklına geldikçe kendine acıyıp ağlıyordu. Ama bu aklına pek nadir geliyordu. Gelip onu kurtardığı için Philip’e minnettardı ve onun kendisini ne kadar dürüstçe sevdiğini, kendisininse ona ne kötü davrandığını hatırladıkça bir pişmanlık sancısı hissediyordu. Bunu telafi etmek kolaydı. Kendisi için hiç önemi yoktu. Philip teklifini geri çevirince şaşırmış, ama omuz silkip geçmişti: İstiyorsa havalara girebilirdi, umurunda değildi, kısa bir süre sonra endişelenecek ve o zaman da Mildred’ın reddetme sırası gelecekti; bunun Mildred için bir ihtiyaç olduğunu sanıyorsa fena halde yanılıyordu. Onun üstündeki etkisinden hiçbir şüphesi yoktu. Tuhaftı, ama Mildred onu tepeden tırnağa iyi tanıyordu. Mildred’la sürekli kavga edip onu bir daha asla görmeyeceğine yeminler etmişti ve ardından, kısa bir süre sonra, affedilmek için yalvararak karşısında diz çökmüştü. Philip’in önünde nasıl yaltaklandığını düşünmek ürpermesine yol açtı. Üstünden yürüyüp geçsin diye seve seve yere yatardı. Philip’i ağlarken görmüştü. Ona nasıl muamele etmesi, görmezden gelmesi, öfkesini fark etmemiş gibi yapması, onu bir güzel yalnız bırakması gerektiğini ve kısa zaman içinde onun dizlerine kapanacağını tam olarak biliyordu. Nasıl gelip de tükürdüğünü yalayacağını düşününce keyiflenip küçük bir kahkaha attı. Kurtlarını dökmüştü artık. Erkeklerin ne mal olduğunu biliyordu ve onlarla daha fazla bir ilişkisi olsun istemiyordu. Philip’le evlenip barklanmaya gayet hazırdı. Ne de olsa kelimenin tam anlamıyla bir centilmendi ve bu da yabana atılır bir şey değildi, öyle değil mi? Neyse, acelesi yoktu ve ilk adımı atacak kişi o değildi. Her ne kadar bu onun alay etmesine yol açsa da, bebeği ne kadar sevdiğini görmekten memnun oluyordu; başka bir adamın çocuğuna bu kadar önem verdiğini görmek komikti. Pek tuhaf bir tipti şüphesiz.

Ama birkaç şey onu şaşırtmıştı. Philip’in hizmet etmesine alışkındı: Eski günlerde sadece onun için bir şey yapmaktan çok memnun olurdu; Mildred sert bir sözle moralinin bozulduğunu, hoş bir sözle mest olduğunu görmeye alışkındı. Şimdiyse farklıydı ve kendi kendine, onun geçen bir yılda herhangi bir düzelme göstermediğini söyledi. Philip’in duygularında herhangi bir değişiklik olabileceği bir an olsun aklına gelmedi, bunun kendisinin huysuzluğunu göz ardı etmek için yaptığı bir rol olduğunu düşündü sadece. Zaman zaman bir şeyler okumak istiyor ve ona konuşmayı kesmesini söylüyordu: Hiddetlenmesi mi yoksa surat mı asması gerektiğini bilemeyip kafası karıştığından, hiçbirini yapmıyordu. Bir de Philip’in kendisine ilişkilerinin platonik kalması niyetinde olduğunu söylediği konuşma vardı, ortak geçmişlerinde yaşanan bir olayı hatırlayınca, Philip’in kendisinin hamile kalma olasılığından çok korktuğu sonucunu çıkardı. İtinayla ona güven vermeye çalışmıştı. Hiçbir şey değişmemişti. Mildred, bir erkeğin seks konusunda kendisi gibi takıntılı olamayabileceğini fark edebilecek türden bir kadın değildi; erkeklerle ilişkileri tamamen böyle olmuştu; onların başka ilgi alanları olabilmesini de anlayamıyordu. Philip’in başka birine âşık olabileceği düşüncesi kafasına takılmış, hastanedeki hemşirelerden ya da dışarıda buluştuğu insanlardan şüphelenerek onu izlemişti; ama kurnaz soruları, onu Athelny hanesinde tehlikeli kimse olmadığı sonucuna götürmüştü; ayrıca Philip’in çoğu tıp öğrencisi gibi işi gereği iletişim kurmak zorunda kaldığı hemşirelerin cinsiyetlerinin bilincinde olmadığını da anladı. Onun zihninde hemşireler, hafif bir iyodoform kokusuyla bağlantılıydı. Philip’e hiç mektup gelmiyordu, eşyalarının arasında da hiçbir kızın fotoğrafı yoktu. Şayet birine âşıksa, bunu gizlemekte çok ustaydı ve Mildred’ın bütün sorularını dürüstçe ve görünüşe göre arkalarında başka bir niyet olduğundan şüphe duymadan cevaplıyordu.

Sonunda Mildred kendi kendine, “Onun başka birisine âşık olduğuna inanmıyorum,” dedi.

Bu içini rahatlattı, çünkü durum böyleyse kesinlikle hâlâ kendisine âşık olmalıydı; ama bu durum davranışını çok kafa karıştırıcı kılıyordu. Eğer Mildred’a böyle davranacaksa, neden onu gelip evinde yaşamaya davet etmişti? Bu anormaldi. Mildred merhamet, cömertlik ve nezaket olasılığını kavrayabilecek bir kadın değildi. Vardığı tek sonuç, Philip’in homoseksüel olduğuydu. Kafasında onun davranışının nedenlerini şövalyelik olarak değerlendirdi; ucuz romanların saçmalıklarıyla dopdolu olan hayal gücüyle, Philip’in duyarlılığının her türlü romantik açıklamasını gözünde canlandırdı. Hayal âlemi acı yanlış anlamalarla, ateşle arınmalarla, pamuk prenses ruhlarıyla ve bir Noel gecesinin zalim soğuğunda ölümle iyice azıttı. Brighton’a gittiklerinde onun tüm bu saçmalığını sona erdirmeye karar vermişti; orada yalnız olacaklardı, herkes karıkoca olduklarını düşünecekti, rıhtım ve müzik grubu olacaktı. Hiçbir şeyin Philip’i kendisiyle aynı odayı paylaşmaya ikna edemeyeceğini anlayınca, Mildred’la sesinde daha önce hiç duymadığı bir tonla konuşunca, onun kendisini istemediğini aniden fark etmişti. Hayretler içinde kalmıştı. Geçmişte Philip’in ona söylediği tüm o şeyleri, kendisine nasıl ümitsizce âşık olduğunu hatırlamıştı. Kendini aşağılanmış hissetti ve öfkelendi, ama kendine has küstahlığı sayesinde bunu atlatabilmişti. Philip, Mildred’ın ona âşık olduğunu düşünmemeliydi, çünkü değildi. Mildred bazen ondan nefret ediyor, onu dize getirmeyi özlüyordu; ama nedense kendini çok güçsüz hissediyordu; Philip’i ne şekilde idare edebileceğini bilmiyordu. Ona biraz sinirlenmeye başlamıştı. Birkaç kez ağlamıştı. Birkaç kez de kendisini ona özellikle iyi davranmaya zorlamıştı; ama geceleri kıyıda yürürken koluna girdiğinde, kısa bir süre sonra Philip, Mildred’ın kendisine dokunmasından rahatsızlık duyuyormuş gibi, bir bahaneyle kolunu çekmişti. Bir türlü anlayamıyordu. Philip’le ancak, her geçen gün daha da çok sevdiği belli olan bebek aracılığıyla ilişki kurabiliyordu: Çocuğa bir tokat atarak ya da onu iterek Philip’in öfkeden bembeyaz kesilmesine yol açabiliyordu; eski, yumuşak gülümsemesi gözlerinde ancak, Mildred kucağında bebekle karşısında durduğunda beliriyordu. Plajda bir adam onun böyle bir fotoğrafını çekince bunu fark etmişti ve sonrasında Philip ona bakabilsin diye aynı şekilde sık sık durmuştu.

Londra’ya döndüklerinde Mildred, kolayca bulabileceğini sandığı işi aramaya koyulmuştu; artık Philip’ten bağımsız olmak istiyordu; ona pansiyon tuttuğunu ve çocuğu da yanında götüreceğini söylediği anı büyük bir tatmin duygusuyla düşündü. Ama bu olasılık yaklaştıkça hevesi kırıldı. Uzun saatler çalışma alışkanlığını kaybetmişti, müdirenin emrine hazır ve nazır olmak istemiyordu, bir kez daha üniforma giyme düşüncesi onurunun isyanına yol açıyordu. Komşularının rahat rahat geçindiklerini sanmasını sağlamıştı: Şimdi çıkıp işe gittiğini duyarlarsa ona zavallı gözüyle bakarlardı. Doğal miskinliği kendini gösteriyordu. Kendisine bakmaya razı olduğu sürece Philip’ten ayrılmak istemiyordu, bunu yapmak için bir sebep de göremiyordu. Sokağa atacak para yoktu, üstelik kalacak yeri vardı ve Philip için de böylesi daha iyi olabilirdi. Amcası yaşlı bir adamdı, her an ölebilirdi, o zaman küçük bir şeyler alacaktı ve her şey aynı olsa bile haftada birkaç şilin için sabahtan gece yarılarına kadar kölelik yapmaktan iyiydi. Gayretkeşliği kalmadı; günlük gazetelerdeki ilanları sadece bu sırada yapmaya değer bulacağı herhangi bir şey çıkarsa bir şeyler yapmak istediğini göstermek için okumaya devam etti. Ama panik duygusu onu ele geçirmişti ve Philip’in ona bakmaktan bıkmasından korkuyordu. Artık onun üstünde hiçbir etkisi kalmamıştı ve Philip’in burada kalmasına sadece bebeği sevdiği için izin verdiğini sanıyordu. Her şeyi kara kara düşündü, öfkeyle kendi kendine bir gün tüm bu yaptıklarını ona ödeteceğini söyledi. Philip’in artık kendisini umursamadığı gerçeğiyle barışamıyordu. Ona ödetecekti. Gururu kırılmıştı ve bazen nedense Philip’i arzuluyordu. Artık o kadar soğuk davranıyordu ki bu Mildred’ı çileden çıkarıyordu. Sürekli onu düşünüyordu. Philip’in kendisine çok kötü muamele ettiğine inanıyordu ve bunu hak etmek için ne yaptığını bilmiyordu. Kendi kendisine sürekli bu şekilde yaşamalarının hiç doğal olmadığını söyleyip duruyordu. Ardından, eğer her şey farklı olsaydı ve ondan bebek yapsaydı, Philip’in kendisiyle kesinlikle evleneceğini düşünüyordu. Tuhaftı ama kelimenin tam anlamıyla bir centilmendi, kimse bunu inkâr edemezdi. Sonunda bu onda bir takıntı halini aldı ve ilişkilerinde zorla da olsa bir değişiklik yapmaya karar verdi. Artık Mildred’ı öpmüyordu bile, halbuki öpmesini istiyordu: Eskiden dudaklarına ne büyük bir arzuyla yapıştığını hatırladı. Bunu düşününce içine tuhaf bir his yayıldı. Sık sık onun ağzına bakıyordu.

Şubat başında bir akşam Philip ona, doğum gününü kutlamak için atölyesinde bir parti düzenleyen Lawson’la yemek yiyeceğini söyledi; geç saate kadar dönmeyecekti; Lawson, Beak Caddesi’ndeki tavernadan çok sevdikleri pançtan birkaç şişe almıştı ve hoş bir akşam geçireceklerdi. Mildred kadınların da olup olmayacağını sordu, ama Philip olmayacağını söyledi; sadece erkekler davet edilmişti; onlar da sadece oturup konuşacak ve sigara içeceklerdi: Bu Mildred’a hiç eğlenceli gelmedi; o ressam olsaydı etrafta beş altı tane de model bulunurdu. Yatmaya gitti ama uyuyamadı, o anda aklına bir fikir geldi; kalktı ve Philip içeri giremesin diye sahanlıktaki kapının kancasını taktı. Philip saat bir gibi döndü, kapının kapalı olduğunu görünce Mildred onun küfrettiğini duydu. Yataktan kalkıp kapıyı açtı.

“Ne diye kapıyı üstüne kilitledin ki? Kusura bakma, seni yataktan çıkardım.”

“Onu bilerek açık bırakmıştım, nasıl kapandı anlayamadım.”

“Çabuk yatağına dön, yoksa üşüteceksin.”

Philip oturma odasına girip gazı açtı. Mildred da peşinden geldi. Ateşe doğru yürüdü.

“Biraz ayaklarımı ısıtmak istiyorum. Buz gibiler.”

Philip oturup botlarını çıkarmaya başladı. Gözleri parlıyordu, yanakları kırmızıydı. Mildred onun içkili olduğunu düşündü.

“Akşamın güzel geçti mi?” diye sordu gülümseyerek.

“Evet, harika zaman geçirdim.”

Philip gayet ayıktı, ama bol bol konuşup gülmüştü ve hâlâ biraz heyecanlıydı. Böyle bir akşam ona Paris’teki eski günleri hatırlatmıştı. Keyfi çok yerindeydi. Cebinden piposunu çıkarıp doldurdu.

“Yatmayacak mısın?” diye sordu Mildred.

“Henüz değil, hiç uykum yok. Lawson çok havasındaydı. Oraya vardığım andan ayrıldığım ana dek makine gibi konuşup durdu.”

“Ne hakkında konuştunuz?”

“Kim bilir! Ne kadar konu varsa hepsinden. Hepimizi en yüksek sesimizle bağırıp çağırırken ve kimse kimseyi dinlemezken görmeliydin.”

Philip bunu hatırlayınca bir kahkaha koyuverdi, Mildred da güldü. Sınırını aşmış halde sarhoş olduğundan gayet emindi. Tam da böyle olmasını ummuştu. Erkekleri tanıyordu.

“Oturabilir miyim?” dedi.

Philip cevap veremeden onun dizlerine oturdu.

“Yatmayacaksan gidip bir sabahlık giysen iyi edersin.”

“Ah, iyiyim ben böyle.” Ardından kollarını boynuna doladı, yüzünü onunkine yapıştırıp şöyle dedi: “Bana karşı niye bu kadar kötüsün Phil?”

Philip kalkmaya çalıştı, ama Mildred bırakmadı.

“Seni gerçekten seviyorum Philip,” dedi.

“Böyle saçma sapan konuşma.”

“Saçmalık değil, doğru. Sensiz yaşayamam. Seni istiyorum.”

Philip kendini onun kollarından kurtardı.

“Lütfen kalk. Kendini aptal durumuna düşürüyorsun, benim de kendimi tam bir salak gibi hissetmeme yol açıyorsun.”

“Seni seviyorum Philip. Sana verdiğim tüm zararı telafi etmek istiyorum. Böyle devam edemem, insanın doğasına aykırı.”

Philip kayarak sandalyeden kalktı ve Mildred’ı oraya oturttu.

“Kusuruma bakma, ama artık çok geç.”

Mildred’ın yürek parçalayan bir hıçkırığı duyuldu.

“Ama neden? Nasıl bu kadar zalim olabilirsin?”

“Seni bir zamanlar çok sevdiğim için herhalde. Daha fazla tutku duyacak halim kalmadı. Bu türden herhangi bir şeyin düşüncesi beni dehşete düşürüyor. Artık Emil’i ya da Griffiths’i düşünmeden sana bakamıyorum bile. İnsan böyle şeylere mâni olamıyor. Sadece asabiyet sanırım.”

Mildred onun elini tutup öpücüklere boğdu.

“Yapma,” diye bağırdı Philip.

Mildred tekrar sandalyeye çöktü.

“Böyle devam edemem. Beni sevmeyeceksen, çekip gitmeyi tercih ederim.”

“Aptallık etme, gidecek hiçbir yerin yok. Burada ne kadar istersen kalabilirsin, ama bunun için arkadaştan başka bir şey olmadığımızı kesinlikle anlaman gerek.”

O an Mildred birdenbire hararetli tutkusunu bir kenara bırakıp yumuşak, manidar bir kahkaha attı. Philip’e sokulup sarıldı. Kısık sesle, sırnaşarak konuşmaya başladı.

“Böyle koca aptal olma. Gerginsin bence. Ne kadar hoş olabileceğimi bilmiyorsun.”

Yüzünü onunkine yapıştırıp, yanağını Philip’in yanağına sürttü. Philip’e göre, gülümseyişi iğrenç bir kuyruk sallamaydı ve gözlerindeki davetkâr pırıltıyı görünce dehşete düştü. İçgüdüsel olarak kendini geriye çekti.

“İstemiyorum,” dedi.

Ama Mildred onu bırakmadı. Dudakları onun ağzını aradı. Philip ellerini tuttu, sertçe onları kendisinden ayırdı ve itip uzaklaştırdı.

“Senden iğreniyorum,” dedi.

“Benden mi?”

Mildred bir eliyle şöminenin kenarına tutunup dengesini sağladı. Bir an ona baktı ve aniden yanaklarında iki küçük nokta belirdi. Tiz, öfkeli bir kahkaha attı.

“Asıl ben senden iğreniyorum.”

Durup derin bir nefes aldı. Ardından çok şiddetli bir taciz kasırgası kopardı. Sesinin en üst perdesinde bağırıyordu. Düşünebildiği her türlü hakareti saydırdı ona. Kullandığı dil o kadar müstehcendi ki Philip hayrete düştü; seviyeli olmaya hep çok dikkat eder, bayağılıktan o kadar dehşete düşerdi ki onun şimdi kullandığı kelimeleri bilebileceği Philip’in hiç aklına gelmemişti. Yanına gelip suratını onunkine çok yaklaştırdı. Hırstan çarpılmıştı ve patırtılı konuşması sırasında dudaklarından tükürükler saçılıyordu.

“Sen benim bir kez dahi hiç umurumda olmadın, seni hep aptal yerine koydum, canımı sıktın, içimi baydın ve senden nefret ettim, mesele para olmasaydı bana dokunmana asla izin vermezdim, ayrıca beni öpmene izin verdiğim zamanlarda da midem bulanırdı. Griffiths’le ben sana güldük, enayinin teki olduğun için güldük sana. Enayi! Enayi!”

Ardından yeniden iğrenç hakaretler saydırdı. Her berbat hata için onu suçluyordu; onun pinti olduğunu söyledi, sıkıcı olduğunu söyledi, kibirli, bencil olduğunu söyledi; Philip’in çok duyarlı olduğu her konuda zehirli alaylarını sürdürdü. Sonunda gitmek için arkasını döndü. Histerik bir şiddetle ona aşağılayıcı, pis yakıştırmalarını döküp saçtı. Kapının kolunu tutup açtı. Ardından Philip’i gerçekten yaraladığını bildiği tek şey olan sakatlığına küfrü bastı. Elinden gelen bütün melaneti, bütün zehri yükleyerek o kelimeyi telaffuz etti. Bir tokat gibi onu Philip’e patlattı.

“Topal!”

97

Ertesi sabah Philip irkilerek uyandı, geç kaldığının farkındaydı ve saatine bakınca dokuz olduğunu gördü. Hemen yataktan fırladı, tıraş olmak için mutfakta biraz su ısıtmaya gitti. Mildred’dan hiçbir iz yoktu, önceki gece yemek için kullandığı şeyler de lavaboda kirli duruyordu. Kapısını çaldı.

“Uyan Mildred. Çok geç olmuş.”

Kapıyı ikinci kez daha gürültülü çalmasına rağmen Mildred cevap vermedi, Philip de onun surat astığı sonucuna vardı. Buna takılamayacak kadar büyük bir telaş içindeydi. Kaynaması için ocağa biraz su koydu, kendini banyoya attı; banyosu aslında hep soğuğu kırsın diye bir gece önceden doldurulurdu. Üstünü giyerken Mildred kahvaltısını hazırlayıp oturma odasına koyar diye tahmin etti. Sinirli olduğu birkaç seferde böyle yapmıştı. Ama Philip onun hareket ettiğine dair hiçbir ses işitmedi ve eğer bir şey yiyecekse bunu kendisinin hazırlaması gerektiğini fark etti. Uyuyakaldığı bir sabahta Mildred’ın ona böyle bir numara çekmesine siniri bozuldu. Hazır olduğunda hâlâ Mildred’dan hiçbir iz yoktu ama onun odasında dolandığını duydu. Belli ki kalkıyordu. Kendine biraz çay yaptı, birkaç dilim ekmek kesip yağ sürdü ve botlarını giyerken bunları yedi; ardından merdivenlerden koşarak indi, sokak boyunca ilerleyip tramvayını yakalayabilmek için anacaddeye fırladı. Afişlerde savaş haberlerini görebilmek için bakışları gazete bayilerini tararken, dün geceyi düşündü: Artık bitip gitmişti ve o da buna kafa yordu, olayın ne denli çirkin olduğunu düşünmeden edemiyordu; gülünç duruma düştüğünü tahmin ediyordu, ama hislerinin efendisi değildi; o sırada bu hisler çok bunaltıcı gelmişti. Mildred’a öfkeliydi, çünkü onu bu gülünç duruma sokmuştu, ardından onun patlamasını ve kullandığı müstehcen dili düşününce yeniden hayretler içinde kaldı. Onun son alayını hatırlayınca kızarmasına mâni olamadı; ama kibirle omuz silkti. Arkadaşları ona kızdığında, sakatlığıyla alay etmeyi ihmal etmediklerini uzun zaman önce öğrenmişti. Hastanede, okulda olduğu gibi önünde yapmasalar da onun yürüyüşünü taklit eden adamlar görmüştü ama bunu sadece onun görmediğini düşündükleri zamanlarda yapıyorlardı. Artık bunu kasti bir kabalıktan ziyade insanoğlunun doğası gereği taklitçi bir hayvan ve insanları güldürmenin kolay bir yolu olması dolayısıyla yaptıklarını biliyordu: Bunu biliyordu ama asla kabullenemiyordu.

İşe koyulmaktan memnundu. İçeri girdiğinde koğuş hoş ve dostane göründü. Hemşire onu kısa, sistematik bir gülümsemeyle selamladı.

“Çok geç kaldınız, Bay Carey.”

“Dün gece ipin ucunu kaçırmışım.”

“Öyle görünüyor.”

“Teşekkürler.”

Gülerek hastalarından ilkinin, tüberküloz ülseri olan bir oğlanın yanına gitti ve sargılarını açtı. Çocuk onu gördüğüne memnundu, Philip de yaraya temiz bir sargı yaparken onunla şakalaştı. Philip, hastaların gözdelerinden biriydi; onlara güler yüzle muamele ediyordu; üstelik onların canını yakmayan yumuşak, hassas elleri vardı: Pansumancılardan bazıları biraz sertti ve yöntemleri biraz pervasızdı. Kulüp odasında arkadaşlarıyla, çörek ve tereyağından ibaret basit öğle yemeğini bir fincan kakao ile yedi ve savaştan bahsettiler. Birtakım erkekler gidiyordu ama yetkililer titizlik gösteriyor ve hastane görevi olmayan herkesin gitmesine karşı çıkıyorlardı. Birileri, savaş devam edecek olursa bir süre sonra uzmanlığı olan herkesi memnuniyetle askere alacaklarını söylüyordu ama genel düşünce, bunun bir ay içinde biteceği yönündeydi. Mademki Roberts oradaydı, her şey çok kısa zamanda yoluna girecekti. Macalister da böyle düşünüyordu; Philip’e, şanslarını kollamaları ve barış ilan edilmeden hemen önce hisse satın almaları gerektiğini söylemişti. O zaman bir patlama yaşanacaktı, böylece hepsi biraz para yapabilirdi. Macalister’a fırsat çıktığında kendisine hisse alma talimatı vermişti. Yazın otuz sterlin kazanmış olmak iştahını kabartmıştı ve şimdi birkaç yüz kazanmak istiyordu.

O günkü işlerini bitirip Kennington’a dönmek üzere bir tramvaya bindi. O akşam Mildred’ın nasıl davranacağını merak ediyordu. Muhtemelen surat asacağını ve sorularına cevap vermeyi reddedeceğini düşündükçe sıkıntı basıyordu. Yılın bu zamanı için sıcak bir akşamdı ve Güney Londra’nın şu gri caddelerinde bile şubat ayının rehaveti vardı; uzun kış aylarının ardından doğa tez canlılık ediyordu demek, şeyleri uykularından uyandırıyordu ve havada, ebedi etkinliklerine yeniden başlayan, bahar müjdecisi bir kıpırtı vardı. Pansiyonuna dönmek ona tatsız geldiğinden daha ileriye gitmek isterdi, üstelik hava almak istiyordu; ama çocuğu görme arzusu aniden içini cız ettirdi ve onun kendisine doğru neşeyle çığlık atarak emeklediğini düşününce kendi kendine gülümsedi. Eve varınca, otomatikman pencerelere bakıp da hiç ışık olmadığını görünce şaşırdı. Yukarı çıkıp kapıyı çaldı, ses veren olmadı. Mildred dışarı çıkınca anahtarı paspasın altına koyardı, şimdi de onu orada buldu. İçeri girip oturma odasına giderek bir kibrit çaktı. Bir şey olmuştu, bunun ne olduğunu hemen anlayamadı; gaz lambasını sonuna kadar açıp yaktı; ışık birden tüm odayı doldurunca etrafına baktı. Nefesi kesildi. Tüm mekân enkaza dönmüştü. İçindeki her şey kasten mahvedilmişti. Öfkeye kapılıp alelacele Mildred’ın odasına koştu. Karanlık ve boştu. Bir ışık getirince onun, kendisinin ve bebeğin her şeyini alıp götürdüğünü fark etti (eve girerken bebek arabasının her zamanki yerinde olmadığını görmüştü ama Mildred’ın bebeği dışarı çıkardığını sanmıştı); lavabodaki her şey kırılmıştı, bir bıçakla iki sandalyenin oturma yerleri çaprazlamasına kesilmişti, yastık yırtılıp açılmıştı, çarşaflarda ve yatak örtüsünde büyük yırtıklar vardı, ayna bir çekiçle kırılmışa benziyordu. Philip apışıp kaldı. Kendi odasına gitti, orada da her şey karman çormandı. El yüz yıkama lavabosuyla ibrik hurdahaş edilmişti, ayna paramparçaydı, çarşaf şeritler halinde kesilmişti. Mildred yastıkta elinin girebileceği bir kesik açmış ve kuştüylerini odanın her yanına saçmıştı. Battaniyeleri bir bıçakla delik deşik etmişti. Tuvalet masasında Philip’in annesinin fotoğrafları duruyordu, bunların çerçeveleri parçalanmış ve camları tuzla buz olmuştu. Philip küçük mutfağa gitti. Kırılabilecek her şey -bardaklar, puding kâseleri, tabak çanaklar- kırılmıştı.

Philip’in nefesi kesildi. Mildred hiçbir mektup bırakmamıştı; öfkesini gösterecek bu enkazdan başka hiçbir şey yoktu ve eserini yaratırken yüzündeki katı ifadeyi gözünde canlandırabiliyordu. Oturma odasına dönüp etrafına baktı. O kadar hayrete düşmüştü ki artık öfke duymuyordu. Merakla mutfak bıçağına ve kömür çekicine baktı; Mildred onları masanın üstünde bırakmıştı. Ardından, şöminedeki kırılmış et bıçağı takıldı gözüne. Bunca zarar vermek Mildred’ın çok vaktini almış olmalıydı. Lawson’ın yaptığı portresi çaprazlama kesilip iğrenç biçimde yarılmıştı. Kendi resimleri küçük parçalara ayrılmıştı; Manet’nin Olympia'sıyla Ingres’nin Büyük Odalık resimlerinin, IV. Philip’in portresinin fotoğrafları kömür çekicinin kuvvetli darbeleriyle ezilmişti. Masa örtüsünde, perdelerde ve iki koltukta yırtıklar vardı. Hayli mahvolmuşlardı. Philip’in çalışma masası olarak kullandığı masanın önündeki duvarda, Cronshaw’un ona verdiği İran halısının küçük bir parçası duruyordu. Mildred ondan hep nefret etmişti.

“Halı dediğin yerde durur,” derdi, “üstelik bu sadece iğrenç kokan pis bir şey.”

Philip ona, bu halının büyük bir bilmecenin cevabını içerdiğini söyleyince deliye dönmüştü. Onun kendisiyle dalga geçtiğini sanmıştı. Bıçakla halıyı üç kez boydan boya kesmişti, bunu yapmak belli bir güç gerektirmiş olmalıydı, şimdiyse asılı durduğu yerde lime limeydi. Philip’in iki üç tane mavi ve beyaz tabağı vardı, bunların hiçbir kıymeti yoktu, ama onları teker teker çok ucuza almıştı ve böyle bir araya gelişleri hoşuna gidiyordu. Onlar da paramparça yere saçılmıştı. Kitaplarının sırtlarında uzun kesikler vardı, ciltsiz Fransızca olanların sayfalarını teker teker yırtma zahmetine girmişti. Söve pervazının üstündeki küçük süslemeler, parçalanmış halde şöminenin içine atılmıştı. Bir bıçakla ya da çekiçle harap edilebilecek her şey tahrip edilmişti.

Philip’in eşyalarının tamamı satılsa otuz sterlin etmezdi, ama bunların çoğu eski dostlardı ve o da evcil bir mizaca sahip olduğundan kendisine ait olduğu için tüm bu öteberiye bağlıydı; küçük eviyle gurur duyuyordu ve bu kadar az parayla onu güzel ve karakteristik kılabilmeyi başarmıştı. O an umutsuzluk içinde çöktü. Kendi kendine, Mildred’ın nasıl bu kadar zalim olabildiğini sordu. Ani bir korku ayağa fırlayıp koridordaki giysilerinin bulunduğu dolaba gitmesine yol açtı. Dolabı açtı ve rahatlayarak derin bir iç çekti. Belli ki bunu unutmuştu, eşyalarının hiçbirine dokunulmamıştı.

Oturma odasına döndü, karşısındaki manzaraya göz gezdirip ne yapması gerektiğini düşündü; ortalığı toparlamaya başlamaya mecali yoktu; ayrıca evde yiyecek bir şey de yoktu ve açtı. Dışarı çıkıp kendisine yiyecek bir şeyler aldı. Eve geldiğinde daha sakindi. Çocuğu düşününce hafif bir sızı duydu ve onun kendisini özleyip özlemediğini merak etti; başta özlerdi belki ama bir haftaya kalmaz unuturdu; Mildred’dan kurtulduğuna da şükrediyordu. Onu büyük bir öfkeyle değil, bunaltıcı bir sıkıntı duygusuyla düşündü.

“Tanrı’dan dileğim, onu bir daha asla görmemek,” dedi yüksek sesle.

Artık yapılacak tek şey pansiyondan çıkmaktı ve ertesi sabah bunu ev sahibine bildirmeye karar verdi. Verilen zararı telafi etmeye gücü yetmezdi, üstelik o kadar az parası kalmıştı ki daha ucuz bir pansiyon bulmalıydı. Buradan çıkmaktan memnun olacaktı. Masraflar onu endişelendiriyordu, bir de burada Mildred’ı hatırlayıp duracaktı. Philip sabırsızdı ve kafasındaki planı eyleme geçirmeden asla rahat edemezdi; böylece ertesi gün öğleden sonra, tahrip olmuş ya da olmamış tüm eşyası için üç sterlin teklif eden bir ikinci el eşya satıcısına gitti; iki gün sonra, daha yeni tıp öğrencisi olduğu zamanlarda oda kiraladığı, hastanenin karşısındaki eve taşındı. Ev sahibesi çok düzgün bir kadındı. Philip’e en üst katta, haftada altı şilin ödeyeceği bir oda kiraladı; burası küçük ve döküntü bir yerdi, evin arka bahçesine bakıyordu ama Philip’in artık giysilerinden ve bir kutu kitabından başka hiçbir şeyi yoktu ve bu kadar ucuza bir pansiyon bulabildiği için memnundu.

98

Philip Carey’nin, sonuçları kendisinden başka kimseyi etkilemeyen talihi, ülkesinin geçtiği dönemden etkilenmeye başlamıştı. Tarih yazılıyordu ve bu süreç o kadar önemliydi ki adsız sansız bir tıp öğrencisinin yaşamını etkileyebilir olması tuhaf kaçıyordu. Muharebe ardına muharebe, Magersfontein, Colenso, Spion Kop, Eton’un oyun alanlarında kaybedildi, ulusu utanca boğdu ve o zamana dek doğal bir yönetim güdüleri olduğu iddialarına karşı ciddi bir muhalefetle karşılaşmamış aristokratların ve seçkinlerin prestijine öldürücü bir darbe indirdi. Eski düzen ortadan kalkıyordu: Gerçekten tarih yazılıyordu. Ardından bu koca dev gücünü daha fazla gösterdi, sonra yeniden çamları devirip, en sonunda muzaffer görünümüne büründü. Cronje, Paardeberg’de teslim oldu, Ladysmith serbest kaldı ve Lord Roberts mart ayı başında Bloemfontein’e girdi.

İki üç gün sonra bu haber Londra’ya ulaştı, Macalister Beak Caddesi’ndeki tavernaya gelip neşeyle borsada işlerin daha parlak göründüğü haberini verdi. Barış görünmüştü, Roberts birkaç hafta içinde Pretoria’ya girecekti ve hisseler şimdiden yükselmeye başlamıştı. Bir patlama olması kaçınılmazdı.

“Artık para yatırma vaktidir,” dedi Philip’e. “Milletin gözü açılana dek beklemenin manası yok. Ya şimdi ya asla.”

İçeriden bilgi almıştı. Güney Afrika’daki bir madenin müdürü, tesisin hasar görmediğini şirketinin büyük ortağına telgrafla bildirmişti. En kısa sürede yeniden çalışmaya başlayacaklardı. Spekülasyon değildi bu, bir yatırımdı. Macalister Philip’e, büyük ortağın bunun ne kadar iyi bir şey olduğunu göstermek için iki kız kardeşine de beş yüz hisse satın aldığını söyledi; onları İngiltere Bankası kadar sağlam olmayan hiçbir şeye bulaştırmazdı.

“Ben tüm paramla bu işe gireceğim,” dedi.

Hisseler bir çeyreğe iki virgül sekizdi. Philip’e açgözlülük etmemesi, on şilinlik bir yükselişten memnun olması tavsiyesinde bulundu. Kendisine üç yüz sterlinlik hisse alacaktı ve Philip’e de aynısını yapmayı önerdi. Bu hisseleri tutacak ve uygun olduğunu düşündüğü zaman satacaktı. Philip ona büyük bir inanç besliyordu, bunun nedeni kısmen onun bir İskoç ve doğası gereği tedbirli olmasıydı; kısmen de daha önce haklı çıkmasıydı. Bu öneriye atladı.

“Açıklama yapılmadan satarız diye tahmin ediyorum,” dedi Macalister, “ama satamazsak, onların sana gönderilmesini sağlarım.”

Bu Philip’e bir sermaye sistemi gibi geliyordu. Kâr edene dek onları tutuyor, hatta elinizi cebinize bile atmıyordunuz. Gazetelerin borsa sütunlarını yeni bir ilgiyle okumaya başlamıştı. Ertesi gün her şey birazcık yükselmişti ve Macalister ona yazıp, hisseler için iki virgül yirmi beş ödemesi gerektiğini bildirdi. Piyasanın istikrarlı olduğunu söyledi. Ama bir iki gün sonra bir geri çekilme oldu. Güney Afrika’dan gelen haberler pek güven verici değildi ve Philip endişeyle hisselerinin ikiye düştüğünü gördü; ama Macalister iyimserdi, Boerler daha fazla dayanamazdı ve Roberts’ın nisan ortasından önce Johannesburg’a gireceğine bir silindir şapkasına bahse girerdi. O sırada Philip’in neredeyse kırk sterlin ödemesi gerekmişti. Bu onu ciddi biçimde endişelendiriyordu ama yapılacak tek şeyin dayanmak olduğunu hissediyordu: İçinde bulunduğu koşullarda, bu kayıp onun göz ardı edemeyeceği kadar büyüktü. İki üç hafta hiçbir şey olmadı; Boerler yenildiklerini ve onlara teslim olmaktan başka seçenek kalmadığını anlamıyorlardı: Aslında birkaç küçük başarıları oldu ve Philip’in hisseleri yarım kron daha düştü. Savaşın bitmediği belliydi. Çok satış oluyordu. Macalister Philip’i gördüğünde, kötümserdi.

“Yapılacak en iyi şeyin zarar etmeye son vermek olup olmadığından emin olamıyorum. Neredeyse elde etmek istediğim fark kadarını kaybettim.”

Philip endişeden hastalanmıştı. Geceleri uyuyamıyordu; bir an önce kulübün okuma odasına gidip gazetelere bakmak için kahvaltısını artık çayla yağlı ekmeğe indirgemişti; haberler bazen kötüydü, bazen de hiç haber yoktu ama hisseler ne zaman kımıldayacak olsa bu hep düşüş yönündeydi. Ne yapması gerektiğini bilemiyordu. Şimdi satacak olsa neredeyse üç yüz elli sterlini tamamen kaybedecekti; bu da geçinmek için geriye sadece seksen sterlininin kalması anlamına geliyordu. Tüm kalbiyle, borsaya bulaşma aptallığını hiç yapmamış olmayı diledi ama bu tutunabileceği tek şeydi; belirleyici bir şeyler her an olabilir ve hisseler fırlayabilirdi; artık kâr etmeyi ummuyor, zararını telafi etmek istiyordu. Hastanedeki eğitimini tamamlayabilmek için bu onun tek şansıydı. Mayısta yaz dönemi başlıyordu ve ayın sonunda da ebelik sınavına girmesi gerekiyordu. Ardından sadece bir yılı daha kalıyordu; bunu uzun uzadıya düşünmüş, harç ve diğer masraflarla beraber bunu yüz elli sterline halledebileceği sonucuna varmıştı; üstelik bu mümkün olabilecek en asgari rakamdı.

Nisan başında, Macalister’ı görmek için sabırsızlanarak Beak Caddesi’ndeki tavernaya gitti. Bu durumu onunla konuşmak biraz rahatlamasını sağlıyordu; üstelik onun yanı sıra pek çok insanın da para kaybetmekten mustarip olduğunu fark etmek, kendi sıkıntısını biraz daha katlanılabilir kılıyordu. Ama Philip oraya varınca Hayward’dan başka kimsenin olmadığını gördü ve oturur oturmaz da onun şöyle dediğini işitti:

“Pazar günü Ümit Burnu’na yelken açıyorum.”

“Öyle mi!” diye bağırdı Philip.

Hayward bu türden bir şey yapmasını bekleyeceği son insandı. Hastanede artık gittikçe artan sayıda insan orduya katılıyordu; hükümet uygun nitelikleri haiz herkesi almaktan memnundu; süvari olarak giden diğerleri de tıp öğrencisi oldukları bilinir bilinmez hastane görevine verildiklerini eve yazdıkları mektuplarda bildiriyordu. Bir vatanseverlik dalgası tüm ülkeyi sarmıştı ve toplumun her kesiminden gönüllüler çıkıyordu.

“Ne olarak gidiyorsun?” diye sordu Philip.

“Ah, Dorset Gönüllü Süvari Alayı’ndayım. Süvari olarak gidiyorum.”

Philip Hayward’ı sekiz yıldır tanıyordu. Ona sanattan ve edebiyattan bahseden bu adama duyduğu coşkulu hayranlığından kaynaklanan gençlik ilgisi uzun zaman önce silinip gitmişti; ama yerini alışkanlık almıştı; Hayward Londra’da olduğu zamanlarda da haftada bir iki kez görüşüyorlardı. Kitaplardan hâlâ nazik bir kadirşinaslıkla bahsediyordu. Philip her zaman hoşgörülü olamıyordu ve bazen Hayward’ın sohbeti sinirine dokunuyordu. Sanatın dünyadaki her şeyden daha değerli olduğuna artık kesinlikle inanmıyordu. Hayward’ın çalışmaya ve başarıya duyduğu tiksinti onu sinirlendiriyordu. Pançını karıştıran Philip, arkadaşlıklarının ilk dönemlerini ve Hayward’ın harika şeyler yapacağına dair coşkun beklentisini düşündü; bu tür yanılsamalardan kurtulalı hayli zaman olmuştu, Hayward’ın asla konuşmaktan başka bir şey yapmayacağını artık biliyordu. Otuz beş yaşında bir adam olarak yıllık üç yüz sterlinlik geliriyle yaşamak artık gençliğindekinden daha zor geliyordu; hâlâ iyi bir terzinin elinden çıkmakla birlikte giysilerini de eskiden mümkün gördüğünden çok daha uzun süre giyiyordu. Fazla şişmanlamıştı ve sarı saçlarını düzenlerken gösterdiği hiçbir becerikli düzenleme, kel olduğu gerçeğini gizlemesini sağlayamıyordu. Mavi gözleri mat ve solgundu. Çok fazla içtiğini tahmin etmek hiç güç değildi.

“Ümit Burnu’na gitmek de nereden aklına geldi böyle?” diye sordu Philip.

“Ah, bilmem, gitmeliyim diye düşündüm.”

Philip sessiz kaldı. Kendini çok aptal hissediyordu. Hayward’ın ruhunda hissettiği, izah edemediği bir huzursuzlukla hareket ettiğini anladı. İçindeki birtakım güçler, ülkesi için gidip savaşmasının gerekli olduğunu hissettirmişti ona. Vatanseverliği bir önyargıdan başka bir şey olarak görmeyen Hayward için bu tuhaf bir durumdu ve kozmopolitliğinden gururlanarak, İngiltere’yi bir sürgün yeri gibi görmüştü. Kitleler halindeki hemşerileri, onun hassasiyetlerini yaralamıştı. Philip, hayata dair tüm teorilerine tezat oluşturan şeyleri yapmaya insanları neyin yönlendirdiğini merak etti. Kenarda durup barbarlar birbirini katlederken yüzünde bir gülümsemeyle izlemek, Hayward için makul olurdu. İnsanlar, onları şunu ya da bunu yapmaya zorlayan bilinmeyen bir gücün elindeki kuklalardı adeta; bazen de mantıklarını, eylemlerini haklı çıkarmak için kullanıyorlardı; bu imkânsız olduğunda da mantığa rağmen eylemlerini gerçekleştiriyorlardı.

“İnsanlar çok garip,” dedi Philip. “Senin bir süvari olacağını hayatta ummazdım.”

Hayward gülümsedi, hafiften utanmıştı, bir şey söylemedi.

“Dün muayeneden geçtim,” dedi sonunda. “Bu iş için mükemmel gêne’lerin hâlâ süregeldiğini görmeye değdi.”

Philip onun hâlâ İngilizcesi varken yapmacık bir edayla Fransızca bir kelime kullandığını fark etti. Ama tam o sırada Macalister içeri girdi.

“Ben de seni görmek istiyordum Carey,” dedi. “Bizimkiler o hisseleri artık elde tutmak niyetinde değil, piyasa çok kötü bir durumda, onlarla senin ilgilenmeni istiyorlar.”

Philip’in kalbi sıkıştı. Bunun imkânsız olduğunu biliyordu. Zararı kabul etmesi anlamına geliyordu. Gururu sakince cevap vermesini sağladı:

“Buna değeceğinden emin değilim. Satsan daha iyi olur.”

“Böyle söylemesi kolay da yapabilir miyim bilmiyorum. Piyasa çok durgun, alıcı yok.”

“Ama fiyatı bir virgül sekize düşürdüler.”

“Ah, evet, ama bunun bir anlamı yok. Onlar için bunu alamazsın.”

Philip bir an hiçbir şey söylemedi. Kendini toplamaya çalışıyordu.

“Hiçbir kıymetleri olmadığını mı söylemeye çalışıyorsun?”

“Ah, öyle demiyorum. Elbette bir değerleri var ama biliyorsun, şimdi onları alan yok.”

“O zaman satabildiğin rakama satmalısın onları.”

Macalister gözlerini kısıp Philip’e baktı. Onun büyük zarar görüp görmediğini merak etti.

“Çok özür dilerim ahbap, ama hepimiz aynı gemideyiz. Savaşın bu şekilde süreceğini kimse düşünmemişti. Seni bu işe ben soktum ama kendim de içindeydim.”

“Hiç sorun değil,” dedi Philip. “İnsan riske girmeli.”

Macalister’la konuşmak için kalktığı masaya döndü. Şaşkına dönmüştü; başı aniden şiddetle ağrımaya başladı; ama onların zayıf olduğunu düşünmelerini istemiyordu. Bir saat kadar oturdu. Söyledikleri her şeye hararetle güldü. Sonunda gitmek üzere ayağa kalktı.

“Çok soğukkanlı karşıladın,” dedi Macalister, onunla tokalaşırken. “Üç dört yüz sterlin kaybetmenin kimsenin hoşuna gideceğini sanmam.”

Philip döküntü küçük odasına dönünce kendisini yatağa attı ve kederine teslim oldu. Bu ahmaklığından acı acı pişmanlık duymaya devam etti; her ne kadar kendisine olan olduktan sonra pişmanlık duymanın saçma olduğunu söylese de kendine mâni olamadı. Tamamen perişandı. Uyuyamadı. Son birkaç yılda parayı nasıl da çarçur ettiğini düşündü. Başında dehşet bir ağrı vardı.

Ertesi akşam son postayla hesap ekstresi geldi. Hesap cüzdanını inceledi. Her şeyi ödedikten sonra geriye yedi sterlini kalıyordu. Yedi sterlin! Ödeme yapabildiği için minnettardı. Macalister’a parası olmadığını itiraf etmek zorunda kalmak korkunç olurdu. Yaz dönemi boyunca göz bölümünde asistanlık yapacaktı ve öğrencinin birinden bir oftalmoskop satın almıştı. Daha parasını ödememişti ama öğrenciye, bunu iade etmek istediğini söyleyecek cesareti yoktu. Ayrıca belli kitaplar alması gerekiyordu. Geçinecek beş sterlin kadar bir parası vardı. Onu altı hafta götürürdü; ardından amcasına çok resmi olduğunu düşündüğü bir mektup yazdı; savaş yüzünden ciddi kayıplar yaşadığını ve amcası yardımına yetişmezse eğitimine devam edemeyeceğini söyledi. Papaz’ın ona, gelecek on sekiz ay içinde taksitler halinde ödenmek üzere yüz elli sterlin borç vermesi önerisinde bulundu; bunun faizini de ödeyecekti ve para kazanmaya başladığında, anaparayı kademeli olarak geri ödeyeceğine söz verdi. En geç bir buçuk yıl sonra mezun olacaktı ve o zaman haftada üç sterline bir asistanlık bulabileceğinden gayet emindi. Amcası, hiçbir şey yapamayacağını bildiren bir mektup yazdı. Her şey en kötü durumundayken ondan bir şeyleri satmasını istemek haksızlıktı ve sahip olduğu azıcık bir şeyi de bir hastalık ihtimaline karşı kendisine saklamanın görevi olduğunu düşünüyordu. Mektubu küçük bir vaazla bitirmişti. Philip’i sürekli uyarmıştı, ama Philip ona hiç kulak asmamıştı; doğrusu buna şaşırdığını söyleyemezdi; Philip’in savurganlığının ve dengesizliğinin sonunun böyle olmasını uzun zamandır bekliyordu. Philip bunu okurken soğuk soğuk terler döktü. Amcasının reddedeceği hiç aklına gelmemişti ve küplere bindi; ama öfke yerini tam bir şaşkınlığa bıraktı: Amcası ona yardım etmezse, hastaneye gitmeyi sürdüremezdi. Panik duygusu içini sardı ve gururu bir kenara bırakıp, durumu daha bir aciliyetle açıklayarak Blackstable Papazı’na yeniden yazdı; belki de derdini doğru düzgün anlatamamış, amcası da içinde bulunduğu ümitsiz durumu tam olarak fark edememişti; buna karşılık ona fikrini değiştirmeyeceğini bildiren bir mektup gönderdi; Philip yirmi beş yaşındaydı ve gerçekten hayatını kazanması gerekiyordu. Öldüğünde Philip’e de biraz bir şeyler kalacaktı, ama o zamana dek ona bir peni dahi vermeyi reddediyordu. Philip bu mektupta, yıllar boyunca onun kurslarını onaylamayan bir adamın tatminini ve artık kendisini haklı çıkmış gördüğünü hissetti.

99

Philip giysilerini rehine vermeye başladı. Kahvaltısının yanı sıra günde sadece bir öğün yiyerek masraflarını azalttı; ertesi sabaha dek onu tutsun diye saat dörtte, yağlı ekmek ve kakaodan oluşan bu öğünü yiyordu. Saat dokuzda o kadar acıkmış oluyordu ki yatmak zorunda kalıyordu. Lawson’dan borç almayı düşünmüş, ama reddedilme korkusu bunu yapmasına mâni olmuştu; sonunda ondan beş sterlin istedi. Lawson zevkle borç verdi, ama bunu yaparken şöyle dedi:

“Bana bir hafta kadar sonra geri ödeyebilirsin, değil mi? Çerçevecime ödeme yapmam lazım ve şu sıralar fena halde sıkışığım.”

Philip geri ödeyemeyeceğini biliyordu ve Lawson’ın neler düşüneceğini aklına getirince o kadar utandı ki birkaç gün sonra paraya hiç dokunmadan iade etti. Lawson o sırada tam öğle yemeğine gidiyordu, Philip’i de davet etti. Philip doğru dürüst bir şey yiyemediğinden esaslı yemek bulduğuna memnun oldu. Pazar günleri Athelny’de iyi bir yemeği garanti edebiliyordu. Başına gelenleri Athelny’lere anlatma konusunda tereddütlüydü: Onu hep nispeten hali vakti yerinde biri olarak görmüşlerdi ve meteliksiz olduğunu öğrenirlerse hakkında iyi düşünmeyeceklerinden çok korkuyordu.

Her ne kadar daima yoksul olsa da yeterince yemek yememe ihtimali daha önce hiç aklına gelmemişti; birlikte yaşadığı insanların başına gelecek türden bir şey değildi bu; üstelik yüz kızartıcı bir hastalığa kapılmış gibi utanıyordu. Kendini içinde bulduğu durum, önceki deneyimlerinin tümünün hayli uzağındaydı. O kadar şaşkındı ki hastanede devam etmekten başka ne yapabileceğini bilmiyordu; bir şeylerin düzeleceğine dair belli belirsiz bir umut taşıyordu; başına gelenin gerçek olduğuna pek inanamıyordu; okuldaki ilk döneminde, hayatının uyanır uyanmaz kendini evinde bulacağı bir rüya olduğunu sık sık düşündüğünü hatırlıyordu. Ama kısa sürede, yaklaşık bir hafta sonra hiç parasının kalmayacağını anladı. Hemen biraz para kazanmanın bir yolunu bulmak zorundaydı. Diplomasını almış olsaydı, yumru ayağına rağmen Ümit Burnu’na gidebilirdi, çünkü artık tıbbi personele büyük ihtiyaç duyuluyordu. Sakatlığı olmasaydı, sürekli uzak yerlere gönderilen süvari alaylarından birine yazılabilirdi. Tıp Okulu’nun sekreterine gidip kendisine, geç öğrenen öğrencilerin eğitmenliğini verip veremeyeceğini sordu; ama sekreter, ona bu tür bir şey bulabileceğine dair hiçbir söz vermedi. Philip tıbbi yayınların ilan sütunlarını okudu ve Fulham Road’da bir dispanseri olan bir adamın vasıfsız asistanlığı işine başvuru yaptı. Onunla görüşmeye gidince, doktorun yumru ayağına baktığını gördü; Philip’in hastanedeki dördüncü yılı olduğunu öğrenince hemen deneyiminin yetersiz olduğunu söyledi: Philip bunun sadece bir bahane olduğunu anladı; adam istediği kadar aktif olamayacak bir asistan istemiyordu. Philip dikkatini para kazanmanın başka yollarına yöneltti. Fransızca ve Almanca biliyordu, muhaberat memuru olarak bir iş bulma şansının olabileceğini düşündü; bu durum yüreğinin burulmasına yol açtı ama dişini sıktı; yapacak başka bir şey yoktu. Şahsi başvuru isteyen ilanlara cevap veremeyecek kadar çekingen olduğundan, mektup kabul edenlere başvurdu; ama ne gösterebileceği bir deneyimi ne de tavsiye mektubu vardı: Ne Almancasının ne de Fransızcasının kurumsal olmadığının farkındaydı; iş dünyasında kullanılan terimlerden bihaberdi; ne steno ne daktilo biliyordu. Durumunun ümitsiz olduğunu kaçınılmaz biçimde fark etti. Babasının vasiyetini uygulayan avukata mektup yazmayı düşündü, ama eli buna bir türlü gitmedi çünkü parasının yatırıldığı ipotek senetlerini sattığında bulunduğu tavsiyeye ters düşmüş olacaktı. Amcasından, Bay Nixon’ın onu kesinlikle onaylamadığını biliyordu. Philip’in muhasebecinin bürosunda geçirdiği bir yıldan onun aylak ve beceriksiz olduğu sonucuna varmıştı.

“Yakında açlıktan öleceğim,” dedi Philip kendi kendine.

Birkaç kez intihar ihtimali geldi aklına: Hastane eczanesinden bir şey bulmak kolaydı ve daha da kötüsü olursa el altında hayatına acısız bir son verebilecek bir şeyler olduğunu düşünmek iç rahatlatıcıydı; ama bu onun ciddi ciddi düşündüğü bir şey değildi. Mildred Griffiths’le gitmek için onu terk ettiğinde öfkesi o kadar büyüktü ki bu acıdan kurtulabilmek için ölmek istemişti. Artık öyle hissetmiyordu. Acil servis hemşiresinin, insanların aşksızlıktan ziyade parasızlıktan daha sık intihar ettiğini söylemesini hatırladı; kendisinin bir istisna olduğunu düşünmesine kıkırdadı. Keşke endişelerini anlatabileceği birisi olsaydı, ama onları itiraf edecek gücü içinde bulamıyordu. Utanıyordu. İş aramaya devam etti. Kirasını üç haftadır ödememiş, ev sahibesine parasının ay sonunda geleceğini söylemişti; kadın bir şey dememiş, ama dudak büküp nemrut bakmıştı. Ay sonu gelip de kadın borcunun bir kısmını ödeyip ödeyemeyeceğini sorunca, ödeyemeyeceğini söylemek kendisini berbat hissetmesine yol açtı; amcasına yazacağını ve borcunu önümüzdeki cumartesi mutlaka ödeyeceğini söyledi ona.

“Eh, i’şallah ödersiniz, Bay Carey, çünkü benim de kiram var ödiycek ve borçların birikmesine gücüm yetmez.” Öfkeyle değil, ama hayli korkutucu bir kararlılıkla konuşmuştu. Bir an duraksayıp ardından şöyle dedi: “Önümüzdeki cumartesi ödemezseniz, ’astane sekreterine şikâyette bulunmam gerekicek.”

“Ah evet, sorun çıkmayacak.”

Kadın biraz ona baktıktan sonra çıplak odaya şöyle bir göz gezdirdi. Bunları söylemek çok doğalmış gibi konuşurken sesinde hiçbir vurgu okunmadı.

“Aşağıda güzel sıccak et var, mutfağa inmek isterseniz biraz yemek ikram edebilirim size.”

Philip ayak tabanına dek kızardığını hissetti ve boğazına bir hıçkırık takıldı.

“Çok teşekkür ederim Bayan Higgins, ama hiç aç değilim.”

“Nasıl isterseniz efendim.”

Kadın odadan çıkınca Philip kendini yatağa attı. Ağlamasına mâni olmak için yumruklarını sıkması gerekti.

100

Cumartesi. Ev sahibesine bugün ödeme yapmaya söz vermişti. Bütün hafta boyunca bir şeylerin çıkmasını beklemişti. Hiç iş bulamamıştı. Daha önce hiç bu kadar dibe vurmamıştı ve o kadar serseme dönmüş haldeydi ki ne yapacağını bilemiyordu. Aklının bir köşesinde, tüm bunların absürd bir şaka olduğu hissi vardı. Birkaç kuruştan başka parası kalmamış, onlarsız edebileceğini düşündüğü bütün giysilerini satmıştı; bir iki şilin alabileceği birkaç kitabıyla bir iki ıvır zıvırı vardı ama ev sahibesi onun geliş gidişini gözetliyordu; odasından daha fazla bir şeyi dışarı çıkaracak olursa kendisini durdurmasından korkuyordu. Kadına söyleyebileceği tek şey borcunu ödeyemeyeceğiydi. Bunu yapacak cesareti yoktu. Haziran ortasıydı. Gece hoş ve sıcaktı. Dışarıda kalmaya karar verdi. Chelsea Embankment’ta yorulana dek ağır ağır yürüdü çünkü nehir huzur verici ve sakindi, ardından bir banka oturup kestirdi. Ne kadar uyuduğunu bilmiyordu; rüyasında bir polisin onu dürtüp kalkmasını söylediğini görünce sıçrayarak uyandı; ama gözlerini açınca yalnız olduğunu gördü. Nedensizce yürümeye devam etti ve sonunda Chiswick’e varıp orada yeniden uyudu. Orada onu uyandıran, bankın sertliği oldu. Gece çok uzundu sanki. Titredi. Bir sefalet duygusu onu ele geçirdi; ne halt edeceğini hiç bilmiyordu: Embankment’ta uyuduğu için utanıyordu; bu ona özellikle alçaltıcı geldi, karanlıkta yanaklarının kızardığını hissetti. Banklarda uyuyanlara dair işittiği hikâyeleri, aralarında nasıl da polislerin, papazların ve üniversitelerde bulunmuş adamların olduğunu hatırladı; onlardan birine dönüp dönmeyeceğini, bir hayırsever cemiyetinden çorba almak için sıraya girip girmeyeceğini merak etti. İntihar etmek çok daha kolay olurdu. Böyle devam edemezdi: Lawson ne güç bir durumda olduğunu öğrendiğinde ona yardım edecekti; gururun onu yardım istemekten alıkoyması gülünçtü. Neden böyle bir yıkım yaşadığını düşündü. Hep en iyi olduğunu düşündüğü şeyi yapmaya çalışmış ve her şey ters gitmişti. Elinden geldiğinde insanlara yardım etmişti, herhangi bir insandan daha bencil olduğunu sanmıyordu, böyle bir hale düşebilmiş olması korkunç bir adaletsizlik gibi geliyordu.

Ama bunu düşünmenin faydası yoktu. Yürümeye devam etti. Artık hava aydınlanmıştı. Sessizlikte nehir çok güzeldi ve erken saatlerin gizemli bir yanı vardı; çok güzel bir gün olacaktı, gün doğumunda solgun olan gökyüzü bulutsuzdu. Kendisini çok yorgun hissetti ve açlık iç organlarını kemiriyordu; ama kıpırtısız oturamıyordu; sürekli bir polisin gelip ona bir şey söylemesinden korkuyordu. Böyle bir rezaletten ödü kopuyordu. Pis hissediyordu ve banyo yapabilmeyi diliyordu. Sonunda kendisini Hampton Court’ta buldu. Bir şeyler yemezse ağlayacağını hissetti. Ucuz bir lokanta seçip içeri girdi; sıcak şeylerin kokusu vardı ve bu biraz midesini bulandırdı: Günün geri kalanında onu tutacak kadar besleyici bir şeyler yemesi gerekiyordu, ama yemeklerin görüntüsü midesinin kalkmasına yol açtı. Bir fincan çayla biraz ekmek ve yağ yedi. Ardından pazar günü olduğunu ve Athelny’lere gidebileceğini hatırladı; yiyecekleri rozbifle Yorkshire pudingini düşündü; ama aşırı yorgundu ve mutlu, gürültülü aileyle karşılaşabilecek durumda değildi. Huysuz ve perişan hissediyordu. Yalnız kalmak istiyordu. Sarayın bahçesine gidip uzanmaya karar verdi. Kemikleri ağrıyordu. Belki de elini yüzünü yıkayıp biraz su içebileceği bir musluk bulurdu; çok susamıştı ve artık aç olmadığı için çiçekleri, çimenleri ve büyük yapraklı ağaçları keyifle düşündü. Orada ne yapması gerektiğini daha iyi düşünebileceğini hissediyordu. Gölgede çimenlere uzanıp piposunu yaktı. Tasarruf yapmak için uzun zamandır kendini günde iki pipoyla sınırlamıştı; o anda tütün kesesinin dolu olmasına şükretti. Hiç paraları olmayınca insanların ne yaptıklarını bilmiyordu. Hemen uykuya daldı. Uyandığında neredeyse öğlen olmuştu, birazdan sabah erken orada olabilmek ve umut veren her ilana başvurmak için Londra’ya doğru yola çıkması gerektiğini düşündü. Ölünce sahip olduğu azıcık şeyi ona bırakacağını söyleyen amcasını düşündü; bu rakamın ne olduğuna dair Philip’in hiçbir fikri yoktu: Birkaç yüz sterlinden fazla olmayabilirdi. Bunu teminat göstererek para bulup bulamayacağını düşündü. Yaşlı adamın onayı olmadan yapamazdı ve o da bu izni asla vermezdi.

“Yapabileceğim tek şey, o ölene dek bir şekilde dayanmak.”

Philip onun yaşını düşündü. Blackstable Papazı pekâlâ yetmişinin üstündeydi. Kronik bronşiti vardı, ama pek çok yaşlı adamda bu hastalık vardı ve ne kadar yaşayacakları belli olmuyordu. Bu arada bir şeyler çıkmak zorundaydı; Philip durumunun tamamıyla anormal olduğu duygusundan kurtulamıyordu; onun bu özel durumundaki insanlar açlıktan ölmezdi. Yaşadığının gerçek olduğuna kendini bir türlü inandıramadığından, tam bir ümitsizliğe kapılmadı. Lawson’dan yarım sovereign borç almaya karar verdi. Bütün gün bahçede kalıp açlık hissettiğinde pipo içti; tekrar Londra’ya dönmek üzere yola çıkana dek bir şey yemeyecekti: Yol uzundu ve bunun için gücünü toplaması gerekiyordu. Hava serinleyince yürümeye başladı ve yorulduğunda banklarda uyudu. Kimse onu rahatsız etmedi. Victoria’da elini yüzünü yıkadı, saçını taradı ve tıraş oldu, biraz çayla yağlı ekmek aldı ve bunları yerken sabah gazetesinin ilan sütunlarını okudu. Onlara bakarken, gözü tanınmış mağazalardan birinin “mobilya döşemelik kumaşı” bölümüne tezgâhtar arandığını belirten bir ilana takıldı. Kalbinde tuhaf, hafif bir burulma hissetti, çünkü onun orta sınıf önyargılarına göre bir mağazaya girmek korkunç geldi; ama omuz silkti -sonuçta ne fark ederdi?- ve denemeye karar verdi. Her bir aşağılanmayı kabul ederek, hatta ona uyum göstererek kaderin elini zorladığına dair tuhaf bir his vardı içinde. Korkunç bir şekilde mahcubiyet duyarak, saat dokuzda mağazaya gidince ondan önce gelmiş pek çok kişi olduğunu gördü. On altı yaşındaki oğlanlardan kırk yaşındaki adamlara dek her yaştandılar; bazıları alçak sesle birbiriyle konuşuyordu ama çoğu sessizdi; yerine oturunca, etrafındakiler ona düşmanca baktı. Bir adamın şöyle dediğini duydu:

“Tek istediğim ret cevabımı başka bir iş arayabileceğim kadar erken vermeleri.”

Yanında oturan adam Philip’i süzüp şöyle sordu:

“Deneyimin var mı?”

“Hayır,” dedi Philip.

Adam bir an duraksadı, ardından şöyle dedi: “En küçük işletmeler bile öğle yemeğinden sonra bir randevu olmaksızın görüşmez seninle.”

Philip tezgâhtarlara baktı. Bazıları basmaları ve kretonları seriyordu, diğerleri ise -yanında oturanın söylediğine göre- postayla gelen taşra siparişlerini hazırlıyordu. Saat dokuz çeyrek civarında bir müşteri geldi. Bekleyen adamlardan birinin diğerine bunun Bay Gibbons olduğunu söylediğini duydu. Siyah sakalı ve koyu renk yağlı saçları olan, orta yaşlı, kısa boylu ve çok şişman biriydi. Hareketliydi ve zeki bir yüzü vardı. İpek bir şapka takıp, yakası yapraklarla çevrelenmiş beyaz bir sardunyayla süslenmiş bir redingot giymişti. Kapıyı açık bırakarak ofise girdi; çok küçük bir odaydı, köşede sadece bir Amerikan çalışma masası, bir kitaplık ve bir dolap vardı. Kapının önünde duran adam, onun mekanik bir hareketle sardunyayı redingotundan alıp suyla dolu bir mürekkep şişesine koyuşunu izledi. İşyerinde çiçek takmak kurallara aykırıydı.

[Gün içinde bölümdeki adamlar, müdürle aralarını iyi tutmak için çiçeğe beğenilerini gösteriyorlardı.

“Daha güzelini görmedim,” diyorlardı; “kendiniz mi yetiştirdiniz yoksa?”

“Evet, ben yetiştirdim,” diyordu müdür gülümseyerek ve zeki gözleri bir gurur ışıltısıyla doluyordu.]

Şapkasını çıkarıp ceketini değiştirdi, mektuplara ve ardından onunla görüşmeyi bekleyen adamlara şöyle bir baktı. Bir parmağıyla belli belirsiz bir işaret yapınca, kuyruğun ilk sırasındaki adam büroya girdi. Teker teker müdürün yanına gidip sorularına cevap verdiler. Bakışları adayın yüzüne sabitlenmiş halde, kısaca bunları not aldı.

“Yaş? Deneyim? İşinizden neden ayrıldınız?”

Cevapları dinlerken yüzünde hiçbir ifade belirmiyordu. Philip’in sırası gelince, Bay Gibbons’ın ona tuhaf biçimde baktığını hissetti. Philip’in kıyafetleri düzgündü ve oldukça iyi kesimdi. Diğerlerinden biraz daha farklı görünüyordu.

“Deneyim?”

“Maalesef hiç yok,” dedi Philip.

“İşe yaramaz.”

Philip bürodan çıktı. Bu çile beklediğinden çok daha az acısız geçmişti, öyle ki belli bir hayal kırıklığı hissetmiyordu. İlk denemesinde bir iş bulma başarısı göstereceğini pek ummuyordu. Gazeteyi saklamıştı ve şimdi ilanlara yeniden bakıyordu: Holborn’da bir mağazanın da tezgâhtara ihtiyacı vardı ve Philip oraya gitti; ama varınca başka birinin çoktan işe alındığını gördü. Eğer o gün bir şey yemek istiyorsa, Lawson öğle yemeğine çıkmadan önce onun atölyesine gitmeliydi, bu yüzden Brompton Road’dan Yeoman’s Row’a doğru yürüdü.

Bir fırsatını bulur bulmaz, “Aslında ay sonuna dek hayli meteliksizim,” dedi. “Bana yarım sovereign borç verebilir misin?”

Para istemek inanılmaz zoruna gidiyordu; ardından hastanedekilerin geri ödeme niyeti olmaksızın, herhangi bir iyilik istercesine rahat bir biçimde ondan aldıkları küçük rakamları hatırladı.

“Derhal,” dedi Lawson.

Ama elini cebine atınca sadece sekiz şilini olduğunu gördü. Philip’in kalbi burkuldu.

“Ah, neyse, beş şilin verebilir misin bana?” dedi önemsemezcesine.

“Buyur.”

Philip, Westminster’daki halk hamamına gidip banyo yapmak için altı peni harcadı. Ardından kendine yiyecek bir şeyler aldı. Öğleden sonra ne yapacağını bilmiyordu. Birileri ona bir şey sorar diye hastaneye dönemiyordu, ayrıca artık orayla alakası kalmamıştı; çalıştığı iki üç bölümde neden gelmediğini merak ederlerdi, ama canları ne isterlerse öyle düşünebilirlerdi, bir önemi yoktu: Hiçbir açıklama yapmadan okulu bırakan ilk öğrenci olmayacaktı. Halk kütüphanesine gidip yorgun düşene dek gazetelere baktı, ardından Stevenson’ın Yeni Arap Geceleri kitabını aldı; ama okuyamıyordu: Kelimeler ona hiçbir şey ifade etmiyordu, çaresizliğini kara kara düşündü. Sürekli aynı şeyleri düşünüp duruyordu ve saplantılı düşünceleri başına ağrı saplanmasına yol açıyordu. Sonunda temiz hava arzusuyla Green Park’a gitti ve çimenlere uzandı. Savaşa katılmasını imkânsız kılan sakatlığının sefilliğini düşündü. Uykuya daldı ve rüyasında birdenbire sağlam bir ayağı olduğunu, bir süvari alayıyla Ümit Burnu’nda bulunduğunu gördü; resimli gazetelerde gördüğü fotoğraflar hayal gücüne gereken malzemeyi sağlamıştı; ayrıca kendini bozkırda, haki kıyafetler içinde geceleyin başka adamlarla birlikte bir ateşin etrafında otururken gördü. Uyandığında günü hâlâ hayli aydınlık buldu ve o anda Big Ben’in yediyi vurduğunu işitti. Hiçbir şey yapmadan geçireceği on iki saati vardı. Bitmez tükenmez geceden korku ve endişe duyuyordu. Gökyüzü bulut kaplıydı, yağmur yağmasından korktu; bir yatak bulabileceği bir pansiyona gitmesi gerekecekti; Lambeth’deki evlerin dışındaki lambaların üstünde böyle yerlerin ilanlarını görmüştü: Altı peniye İyi Yataklar; bunlardan birinin içine hiç girmemişti ve kötü kokuyla haşarat ihtimalinden çok korkuyordu. Olabildiğince açık havada kalmaya karar verdi. Kapanana dek parkta kaldı, ardından etrafta yürümeye başladı. Çok yorgundu. Bir kazanın büyük bir talih olacağı geldi aklına, böylece hastaneye götürülüp orada, temiz bir yatakta haftalarca yatabilirdi. Gece yarısı o kadar acıkmıştı ki yemek yemeden daha fazla dayanamayacağını anladı, bu yüzden Hyde Park Corner’da kahve satan bir tezgâha gidip birkaç patates yedi ve bir fincan kahve içti. Ardından yine yürüdü. Uyuyamayacak kadar huzursuzdu, polisin onu kaldırmasından da çok fena korkuyordu. Polis memurlarına çok yeni bir açıdan bakmaya başladığını fark etti. Bu dışarıda geçirdiği üçüncü geceydi. Ara sıra Piccadilly’deki banklarda oturuyor, sabaha doğru Embankment’a doğru yürüyordu. Her çeyrek saati kafasında işaretleyerek, Big Ben’in vuruşlarını dinliyor ve şehrin yeniden uyanmasına ne kadar kaldığını düşünüyordu. Sabahları kendisini derleyip toparlamak için birkaç kuruş harcıyor, ilanları okumak için bir gazete satın alıyor ve bir kez daha iş aramaya koyuluyordu.

Birkaç gün bu şekilde devam etti. Çok az yiyordu, zayıf ve hasta düştüğünü hissetmeye başladı, bu yüzden bulunması aşırı zor görünen işi aramaya devam edecek enerjisi neredeyse kalmamıştı. Bir mağazanın arka tarafında işe alınma ihtimaliyle uzun zaman beklemeye ve terslenip gönderilmeye alışmaya başlamıştı. İlanlara başvurmak için Londra’nın bütün kısımlarını dolaşmıştı ve başvuruları kendisininki gibi sonuçsuz kalan adamların yüzlerine aşinalık kazanmaya başlamıştı. Bunlardan birkaçı onunla dostluk kurmayı denemişti, ama onların bu yaklaşımlarına karşılık veremeyecek kadar yorgun ve bitkindi. Artık Lawson’a gitmiyordu, çünkü ona beş şilin borcu vardı. Net düşünemeyecek ve başına neler geleceğini pek umursamayacak kadar sersemlemeye başladı. Çok sık ağlıyordu. Başta bu yüzden kendisine çok kızıyordu ve utanıyordu, ama ağlamanın onu rahatlattığını ve nedense daha az aç hissetmesini sağladığını fark etti. Sabahın çok erken saatlerinde aşırı üşüyordu. Bir gece çamaşırını değiştirmek için odasına gitti; herkesin uyuduğundan çok emin olduğu saat üç gibi gizlice içeri girdi ve saat beşte tekrar çıktı; yatağa uzandı, yumuşaklığı mest ediciydi; bütün kemikleri ağrıyordu, yatarken bu durumun verdiği zevkin keyfini çıkardı; o kadar güzeldi ki uykuya dalmak istemedi. Gıdasızlığa alışmaya başlamıştı, çok aç değil de sadece güçsüz hissediyordu. Artık zihninin bir köşesinde sürekli intihar etmek düşüncesi vardı, ama bunu fazla düşünmemek için tüm gücünü kullanıyordu, çünkü bu dürtünün onu fazla etkisi altına almasından, kendine yardım edemeyecek hale sokmasından korkuyordu. Kendi kendine, yakında mutlaka bir şeyler çıkacağı için intihar etmenin saçmalık olacağını söyleyip durdu; durumunun öyle pek ciddiye alınamayacak kadar abes olduğu duygusundan kurtulamıyordu; mutlaka iyileşeceği, ama katlanmak zorunda olduğu bir hastalık gibiydi. Her gece, hiçbir şeyin böyle bir gün daha geçirmesine sebep olamayacağına yemin ediyor ve ertesi sabah amcasına veya avukat Bay Nixon’a ya da Lawson’a yazmaya karar veriyordu; ama vakit gelince mutlak başarısızlığının utanç verici bir itirafında bulunmaya kendini ikna edemiyordu. Lawson’ın bunu nasıl karşılayacağını bilemiyordu. Arkadaşlıklarında kafası dağınık olan kişi Lawson’dı ve sağduyusuyla gurur duyardı. Ahmaklığının tüm hikâyesini anlatmak zorunda kalacaktı. Lawson’ın ona yardım ettikten sonra soğuk davranacağına dair rahatsız bir hisse kapılmıştı. Amcası ile avukat onun için elbette bir şeyler yaparlardı, ama ayıplamalarından çok korkuyordu. Kimsenin onu ayıplamasını istemiyordu; dişlerini sıktı ve olan şeyin zaten olup bittiği için kaçınılmaz olduğunu kendine tekrarladı. Pişmanlık duymak saçmalıktı.

Günler geçmek bilmiyordu, Lawson’ın verdiği beş şilinlik borç da yakında bitecekti. Philip Athelny’lere gidebilmek için pazar gününün gelmesini iple çekiyordu. Oraya daha önce gitmekten onu alıkoyanın ne olduğunu bilmiyordu, belki de bu zamanı kendi başına atlatmayı çok fazla istediği içindi; çünkü büyük darlık içindeki Athelny onun için bir şeyler yapabilecek tek insandı. Belki yemekten sonra Athelny’ye güç durumda olduğunu anlatacak kadar kendini toparlayabilirdi. Philip ona söyleyeceklerini kendi kendine defalarca tekrarladı. Philip, Athelny’nin onu hava cıva laflarla başından savmasından çok korkuyordu; bu öylesine korkunç bir şey olurdu ki onu denemeyi olabildiğince geciktirmek istemişti. Philip tüm dostlarına olan itimadını kaybetmişti.

Cumartesi gecesi soğuk ve nemliydi. Philip büyük sıkıntı çekti. Cumartesi öğleden, bitkin halde sürünerek Athelny’nin evine gittiği vakte kadar hiçbir şey yemedi. Son iki penisini, pazar sabahı Charing Cross tuvaletinde yıkanmaya ve taranmaya harcadı.

101

Philip kapıyı çalınca, camdan bir kafa uzandı ve bir dakika sonra, onu içeri almak için merdivenlerden koşturan çocukların gürültü patırtısını işitti. Onlara öpsünler diye solgun, endişeli, zayıf bir yüz uzattı. Canlı ve neşeli ilgilerinden o kadar duygulandı ki kendine toparlanacak zaman tanımak için üst kata çıkmadan önce biraz oyalanmak için bahaneler uydurdu. Kendini kaybetmiş bir durumdaydı, hemen her şey onu ağlatmaya yeterdi. Ona önceki pazar neden gelmediğini sordular, hasta olduğunu söyledi; nesi olduğunu bilmek istediler; Philip de onları eğlendirmek için gizemli bir hastalık söyledi, Yunanca ve Latinceden (tıbbi terimler böyle şeylerle doluydu) oluşan karışımıyla çift anlamlı ve haşin gelen bu isim zevkten çığlık atmalarına yol açtı. Philip’i oturma odasına sürükleyip babaları da duysun diye tekrarlamasını istediler. Athelny ayağa kalkıp onunla tokalaştı. Uzun uzun Philip’e baktı, ama yuvarlak, pörtlek gözleriyle hep gözlerini dikip bakar görünürdü zaten. Philip bunun onu neden bu sefer tedirgin ettiğine anlam veremedi.

“Geçen pazar özledik seni,” dedi.

Philip mahcubiyet duymadan hiç yalan söyleyemezdi ve neden gelmediğinin açıklamasını bitirdiğinde kıpkırmızı kesilmişti. O sırada Bayan Athelny içeri girip onunla tokalaştı.

“Umarım daha iyisinizdir Bay Carey,” dedi.

Philip, onun neden bir şeyi olduğunu düşündüğünü anlamadı çünkü çocuklarla yukarı çıkarken mutfak kapısı kapalıydı ve onlar da yanından ayrılmamıştı.

“Yemek on dakika sonra hazır olacak,” dedi, o ağır konuşmasıyla. “Beklerken yumurtayla çırpılmış bir bardak süt almaz mısınız?”

Kadının yüzünde, Philip’in rahatsız hissetmesine yol açan bir endişe ifadesi vardı. Kendini gülmeye zorlayıp hiç aç olmadığını söyledi. Sally sofrayı kurmaya geldi ve Philip ona takılmaya başladı. Onun Bayan Athelny’nin teyzesi; çocukların hiç görmedikleri ama muazzam irilikte bir tip olduğunu düşündükleri Elizabeth Teyzeleri kadar şişmanlayacağı aile içinde yapılan bir şakaydı.

“Doğrusu seni son gördüğümden beri ne oldu böyle Sally?” diye başladı Philip.

“Bildiğim kadarıyla hiçbir şey.”

“Kilo almışsın bence.”

“Eminim sen de hiç almamışsın,” diye terslendi Sally. “Mükemmel bir iskeletsin.”

Philip kızardı.

“Bu tu quoque Sally,” diye bağırdı babası. “Kafandaki bir altın saç teliyle cezalandırıldın. Jane, büyük makası getir.”

“İyi de zayıf işte baba,” diye itiraz etti Sally. “Bir deri bir kemik kalmış.”

“Mesele bu değil evladım. Zayıf olma konusunda tamamıyla hür, ama senin şişmanlığın edebe aykırı.”

Konuşurken kolunu gururla kızın beline doladı ve hayranlık dolu gözlerle ona baktı.

“Bırak da sofrayı halledeyim baba. Ben rahatsam, bunu dert etmeyen başkaları da var.”

“Şıllık!” diye bağırdı Athelny elini teatral bir edayla sallayarak. “Holborn’da mücevher satan Levi’nin oğlu Joseph’in ona evlenme teklif ettiği gerçeğini yüzüme vuruyor.”

“Kabul ettin mi Sally?” diye sordu Philip.

“Hâlâ daha babamı tamyamadın mı? Tek kelimesi doğru değil.”

“Eh, sana evlenme teklif etmediyse,” diye gürledi Athelny, “Aziz George ve Merry England adına, onu burnundan yakaladığım gibi niyetinin ne olduğunu hemen açıklamasını isteyeceğim.”

“Otur baba, yemek hazır. Hadi bakalım çocuklar kımıldayın, hepiniz ellerinizi yıkayın ve sakın kaytarmayın çünkü yemeye başlamadan önce hepsine teker teker bakacağım, yaylanın.”

Philip yemeye başlamadan önce kurt gibi aç olduğunu sanıyordu, ama ardından yemeği görünce midesinin kalktığını anladı ve neredeyse hiç yiyemedi. Beyni yorgunluktan harap haldeydi; Athelny’nin alışkanlığına zıt biçimde çok az konuştuğunu da fark etmedi. Philip rahat bir evde oturmaktan memnundu, ama ara sıra pencereden dışarı bakmaktan kendini alıkoyamıyordu. Fırtınalı bir gündü. Hava bozmuştu; şimdi soğuktu ve sert bir rüzgâr vardı; kuvvetli sağanak ara sıra cama çarpıyordu. Philip o gece ne yapacağını merak etti. Athelny’ler erken yatıyordu ve saat ondan sonra orada kalamazdı. Kasvetli karanlıkta dışarı çıkacağı düşüncesi kalbini sızlattı. Şimdi dostlarla bir aradayken, dışarıda ve yalnız olduğu zamanlardakinden daha korkunç görünüyordu. Kendi kendine, geceyi dışarıda ve tek başına geçiren başka pek çok insan olduğunu söyleyip durdu. Konuşarak zihnini dağıtmaya çabaladı, ama lafının ortasında pencereye hızla çarpan yağmur taneleri sıçramasına yol açtı.

“Mart havası gibi,” dedi Athelny. “İnsanın Manş Denizi’ni geçmek isteyeceği türden bir gün değil.”

O sırada yemekleri bitti ve Sally içeri girip sofrayı topladı.

“İki penilik kalitesizlerden bir tane ister misin?” dedi Athelny, ona bir puro uzatıp.

Philip onu alıp dumanı keyifle içine çekti. Bu, olağanüstü rahatlatmıştı onu. Sally işini bitirince, Athelny ona kapıyı arkasından kapatmasını söyledi.

“Artık rahatsız edilmeyiz,” dedi, Philip’e dönerek. “Betty’ye ben çağırana dek çocukları buraya bırakmamasını söyledim.”

Philip ona tedirginlikle baktı, ama sözlerinin anlamını sindiremeden, Athelny alışılagelmiş hareketiyle gözlüğünü burnunun üstüne oturtup devam etti.

“Geçen pazar bir şeyin olup olmadığını öğrenmek için yazdım sana, ama cevap gelmeyince, çarşamba günü pansiyonuna gittim.”

Philip başını çevirdi, cevap vermedi. Kalbi şiddetle atmaya başladı. Athelny konuşmadı ve sessizlik o anda Philip’e katlanılmaz geldi. Aklına söyleyecek tek kelime dahi gelmiyordu.

“Ev sahiben, cumartesi gecesinden beri gelmediğini ve geçen ayın borcunu ödemediğini söyledi. Bütün bu hafta boyunca nerede uyudun?”

Bunu cevaplamak Philip’in midesini bulandırdı. Bakışlarını pencereden dışarı dikti.

“Hiçbir yerde.”

“Seni bulmaya çalıştım.”

“Neden?” diye sordu Philip.

“Bugünlerde Betty’yle ben de aynı şekilde meteliksiziz, ama bakacak bebeklerimiz var. Neden buraya gelmedin?”

“Gelemedim.”

Philip ağlamaktan korkuyordu. Çok zayıf hissediyordu. Kendini kontrol etmeye çalışarak, gözlerini kapatıp kaşlarını çattı. Aniden Athelny’ye karşı, kendisini rahat bırakmadığı için büyük bir öfke duydu; ama çökmüştü; o anda, gözleri hâlâ kapalıyken, sesini sabit tutabilmek için yavaşça, son birkaç haftadır başından geçen maceraların hikâyesini anlattı ona. Konuşurken davranışları aptalca geldi ve bu da anlatmayı daha fazla güçleştirdi. Athelny’nin onun tam bir ahmak olduğunu düşüneceğini sandı.

Konuşmasını bitirince, “Şimdi yapacak bir şeyler bulana dek gelip bizimle kalıyorsun,” dedi Athelny.

Philip kızardı, neden olduğunu bilmiyordu.

“Ah, çok naziksin ama bunu yapabileceğimi sanmıyorum.”

“Neden?”

Philip cevap vermedi. Zahmet vereceği korkusuyla düşünmeden geri çevirmişti, iyilik kabul etme konusunda doğal bir sıkılganlığı vardı. Ayrıca Athelny’lerin kıt kanaat geçindiğini biliyordu ve bu büyük ailenin, bir yabancıyı ağırlayacak ne yeri ne de parası vardı.

“Tabii ki buraya gelmek zorundasın,” dedi Athelny. “Thorpe kardeşlerinin biriyle yatar, sen de onun yatağında uyuyabilirsin. Senin yiyeceğin yemeğin bizim için herhangi bir şeyi değiştireceğini düşünme sakın.”

Philip konuşmaktan korkuyordu, ardından Athelny kapıya gidip karısına seslendi.

“Betty,” dedi kadın içeri girince. “Bay Carey bizimle kalacak.”

“Ah, ne hoş,” dedi Bayan Athelny. “Gidip yatağı hazırlayayım.”

O kadar candan, dostane bir sesle, o kadar doğal karşılayarak konuşmuştu ki Philip çok duygulandı. İnsanların ona iyilik yapmasını hiç beklemezdi ve bunu görünce de şaşırıp duygulanırdı. Artık yanaklarından aşağı iki büyük gözyaşı damlasının süzülmesine mâni olamadı. Athelny’ler nasıl düzenleyeceklerini konuştular ve güçsüzlüğünün onu düşürdüğü durumu görmemiş gibi davrandılar. Bayan Athelny çıkınca Philip koltuğunda geriye yaslandı ve pencereden dışarı bakarak küçük bir kahkaha attı.

“Dışarı çıkmak için pek hoş bir gece değil, ne dersin?”

102

Athelny Philip’e, kendisinin çalıştığı büyük manifatura şirketinde kolayca yapacak bir şeyler bulabileceğini söyledi. Tezgâhtarlardan bazıları savaşa gitmişti ve Lynn’le Sedley, vatanseverlik ateşiyle yerlerinin hep hazır olduğunu söylemişlerdi. Kahramanların işlerini kalanlara yüklemişler, maaşları da artırmadıklarından bu kişiler kamu yararına hizmet ederken bir yandan da ekonomiyi etkilemişlerdi; ama savaş devam etmişti ve ticaret o kadar buhranlı değildi; pek çok çalışanın tek seferde iki haftalığına çıktığı tatiller yaklaşıyordu: Daha fazla tezgâhtar almak zorundaydılar. Philip’in yaşadıkları, onu böyle bir durumda bile işe alıp almayacakları konusunda şüpheye düşmesine yol açtı; ama kendisini şirket içi önemli biri olarak gösteren Athelny, müdürün onun istediği hiçbir şeyi geri çevirmeyeceği konusunda ısrar etti. Paris’teki eğitimi dolayısıyla Philip çok faydalı olabilirdi; sadece biraz beklemek gerekiyordu, giysi tasarlamak ve afiş çizmek konularında iyi maaşlı bir işi olacağı kesindi. Philip yaz indirimi için bir afiş hazırladı ve Athelny alıp götürdü. İki gün sonra müdürün buna hayran kaldığını ve o sıralar o departmanda hiç eleman ihtiyacı olmamasından tüm kalbiyle üzüntü duyduğunu söyleyerek geri getirdi. Philip yapabileceği başka bir şey olup olmadığını sordu.

“Ne yazık ki yok.”

“Bundan tam olarak emin misin?”

“Eh, aslında yarın mağaza kat görevlisi ilanı verecekler,” dedi Athelny, gözlüğünün ardından şüpheyle ona bakıp.

“Sence bu işi alabilme şansım olur mu?”

Athelny biraz şaşırmıştı; Philip’in çok daha müthiş bir şey beklemesine yol açmıştı; öte yandan, belirsiz bir süre ona yiyecek ve kalacak yer sağlamaya devam edemeyecek kadar yoksuldu.

“Daha iyi bir şey çıkana dek bu işi alabilirsin. Şirkete bir kez girdin mi daha iyi bir şey bulma şansın hep fazla olur.”

“Gururlu biri değilim, biliyorsun,” diyerek gülümsedi Philip.

“Kararını verdiysen, yarın sabah dokuza çeyrek kala mutlaka orada ol.”

Belli ki savaşa rağmen iş bulma konusunda hayli güçlük vardı, çünkü Philip mağazaya gittiğinde pek çok adamın çoktan gelmiş beklemekte olduğunu gördü. Bazılarını kendisi iş ararken gördüğünden, birini de öğleden sonraları parkta yatarken fark ettiğinden tanıdı. Philip’e göre bu artık onun da kendisi gibi evsiz olduğunu ve geceyi dışarıda geçirdiğini gösteriyordu. Yaşlı ve genç, uzun ve kısa her türden adam vardı; ama her biri müdürle yapacakları mülakatta kendilerini şık göstermek için ellerinden geleni yapmıştı: Özenle fırçalanmış saçları, titizlikle temizlenmiş elleri vardı. Philip’in sonraları yemek salonuna ve çalışma odalarına çıktığını öğrendiği bir koridorda beklediler; her birkaç metrede beş altı basamakla kesintiye uğruyordu. Her ne kadar mağaza içinde elektrik olsa da burada sadece gaz kullanılıyordu, koruma için üstünde tel kafesler vardı ve gürültüyle yanıyordu. Philip tam vaktinde gelmişti ama büroya kabul edildiğinde saat neredeyse ondu. Bir tarafına yatmış peynir gibi üç köşeliydi: Duvarlarda korseli kadınların resimleri ile iki afişin prova baskısı vardı, birinde yeşil ve beyaz kalın çizgili pijama giymiş bir adam, diğerinde ise masmavi bir denizi pupa yelken yarıp geçen bir gemi görülüyordu: Yelkenin üzerine büyük harflerle “büyük beyaz indirim”[102] cümlesi yazılmıştı. Büronun en geniş kenarı, mağaza vitrinlerinden birinin arka tarafıydı; o sırada düzenlenmekte olduğundan, tezgâhtarlardan biri mülakat sırasında sürekli gelip geçiyordu. Müdür bir mektup okuyordu. Kırmızı yüzlü bir adamdı, saman sarısı saçları ve gür, saman sarısı bir bıyığı vardı; saat zincirinin ortasında bir demet futbol madalyası asılıydı. Ceketini çıkarıp büyük bir çalışma masasına oturmuştu, yanında bir telefon duruyordu; önünde günün ilanları vardı, bunlar Athelny’nin çalışmalarıydı ve gazeteden kesilip bir kartona yapıştırılmışlardı. Philip’e şöyle bir baktı, ama onunla konuşmadı; köşedeki küçük bir masada oturan daktilocu kıza bir mektup dikte ettirdi; ardından Philip’e adını, yaşını ve ne deneyimi olduğunu sordu. Her zaman kontrol edemediği belli olan yüksek, metalik bir tonda, genizden gelen bir Doğu Londra aksanıyla konuşuyordu; Philip onun üst dişlerinin büyük ve çıkık olduğunu fark etti; insanda gevşeklermiş de kuvvetle asılacak olursanız elinizde kalacaklarmış duygusu uyandırıyordu.

“Bay Athelny size benden bahsetmiştir sanıyorum,” dedi Philip.

“Ah, sen şu posteri yapan delikanlı mısın?”

“Evet efendim.”

“İşimize yaramaz, anlıyor musun, hiçbir işimize yaramaz.”

Philip’i baştan ayağa süzdü. Philip’in ondan önce gelen adamlardan bir şekilde farklı olduğunu fark etmiş gibiydi.

“İşte, bir frak alman lazım. Yoktur diye tahmin ediyorum. Derli toplu bir delikanlıya benziyorsun. Sanatın para getirmediğini anladın herhalde.”

Philip onun kendisini işe aldığını kastedip etmediğini anlayamadı. Onunla hasmane bir tarzda konuşup duruyordu.

“Evin nerede?”

“Annemle babam ben çocukken öldüler.”

“Gençlere şans vermek isterim. Pek çoğu vaktiyle şans tanıdığım kişiler ve artık bölüm müdürleri oldular. Bana minnettar olduklarını söyleyebilirim. Onlar için neler yaptığımı biliyorlar. Merdivenin en alt basamağından başlarsın, işi öğrenmenin tek yolu budur; ardından vazgeçmezsen seni nereye götüreceği belli olmaz. Uygunsan, o günlerin birinde kendini benim şimdi olduğum yerde bulabilirsin. Bunu aklından çıkarma, delikanlı.”

“Elimden gelenin en iyisini yapmayı çok istiyorum efendim,” dedi Philip.

Her fırsatta “efendim” kelimesini kullanması gerektiğini biliyordu, ama bu ona tuhaf geliyordu ve abartmaktan çekiniyordu. Müdür konuşmayı seviyordu. Bu ona kendi önemine dair sevinçli bir bilinç kazandırıyordu ve uzun konuşmasını tamamlamadan önce Philip’e kararını söylemedi.

“Eh, bence bu işi yaparsın sen,” dedi sonunda, gururlu bir edayla. “Her halükârda seni bir denemeye tabi tutmam gerek.”

“Çok teşekkür ederim efendim.”

“Hemen başlayabilirsin. Sana haftada altı şilin ve yiyecekle yatacak yer vereceğim. Her şey şirketten, bilirsin; altı şilin sadece cep harçlığı, onunla ne istersen yap, aylık ödenecek. Pazartesi başla. Buna bir itirazın olmaz herhalde?”

“Hayır efendim.”

“Harrington Caddesi -nerede olduğunu biliyor musun?-Shaftesbury Avenue. Orada kalırsın. On numara. Pazar gecesi orada kalabilirsin istersen; bu tamamen sana kalmış, ya da pazartesi eşyanı oraya gönderebilirsin.” Müdür başını aşağı yukarı salladı: “Günaydın.”

103

Bayan Athelny Philip’e ev sahibesine olan borcunu ödeyip eşyalarını alabilmeye yetecek parayı ödünç verdi. Beş şilin ve bir takım elbisenin rehin senediyle rehineciden üstüne gayet iyi oturan bir frak alabildi. Giysilerinin geri kalanını rehinden kurtardı. Carter Paterson nakliye şirketiyle eşyalarını Harrington Caddesi’ne gönderdi ve pazartesi sabahı Athelny’yle mağazaya gitti. Athelny onu giysi satın almacıyla tanıştırıp yanından ayrıldı. Satın almacı otuz yaşında hoş, titiz, ufak tefek bir adamdı, ismi Sampson’dı; Philip’le tokalaştı ve çok gurur duyduğu kendi başarısını göstermek için ona Fransızca bilip bilmediğini sordu. Philip ona bildiğini söyleyince şaşırdı.

“Başka dil biliyor musun?”

“Almanca biliyorum.”

“Ah! Ara sıra Paris’e giderim. Parlez-vous français? Hiç Maxim’s’e gittin mi?”

Philip, “kıyafetler” bölümünün üst katında görevlendirildi. îşi insanları çeşitli departmanlara yönlendirmekti. Görünüşe göre bu kişilerden hayli vardı ve Bay Sampson için söylemesi kolaydı. Birden Philip’in aksadığını fark etti.

“Bacağının nesi var?” diye sordu.

“Bir ayağım topal,” dedi Philip. “Ama yürüyüşüme ya da öyle bir şeylere engel olmuyor.”

Satın almacı bir an ona şüpheyle baktı ve Philip onun, müdürün kendisini neden işe aldığını merak ettiğini zannetti. Philip onun bir sorunu falan olduğunu fark etmediğini biliyordu.

“İlk günden her şeyi doğru yapmanı beklemiyorum. Herhangi bir şüpheye düşecek olursan tek yapman gereken, genç hanımlardan birine sormak.”

Bay Sampson dönüp uzaklaştı; Philip de hangi departmanın nerede olduğunu hatırlamaya çalışarak, endişeyle bilgi danışmak isteyen müşterileri izledi. Saat birde yemeğe çıktı. Devasa binanın en üst katındaki yemek salonu çok geniş, uzun ve iyi aydınlatılmıştı; ama toz girmesin diye tüm pencereler kapalıydı ve berbat bir yemek kokusu vardı. Üstlerine örtüler serilmiş, aralıklarla büyük cam su şişeleri ile ortalarına tuzluklar ve sirke şişeleri konmuş uzun masalar vardı. Tezgâhtarlar burayı gürültüyle doldurmuş, hâlâ on iki buçukta yemek yiyenlerin sıcaklığını taşıyan yerlere oturmuşlardı.

“Turşu yok,” dedi Philip’in yanında oturan adam.

Uzun boylu, zayıf, gaga burunlu ve solgun suratlı bir genç adamdı; uzun bir kafası vardı, şuradan buradan tuhaf biçimde bastırılmış gibi engebeli bir kafatası vardı ve alnında ve boynunda kırmızı, iltihaplı büyük sivilceler görülüyordu. İsmi Harris’ti. Philip, bazı günlerde masada karışık turşu dolu büyük çorba kâselerinin olduğunu öğrendi. Bunlar pek seviliyordu. Hiç bıçak ve çatal yoktu ama bir dakika içinde beyaz ceketli iri şişman bir oğlan ellerinde bir sürüsüyle gelip bunları masanın ortasına gürültüyle bıraktı. Her biri ne istiyorlarsa aldı; pis suyun içinde az önce yıkandıkları için sıcak ve yağlıydılar. Beyaz ceketli oğlanlar, sosun içinde yüzen et tabaklarını dağıttılar ve hızlı hokkabaz hareketleriyle tabakları teker teker uzattıkça sos masa örtüsüne damladı. Ardından lahana ve patates dolu büyük tabaklar getirdiler; bunların görüntüsü Philip’in midesini kaldırdı; herkesin bunların üstüne bol bol sirke döktüğünü gördü. Gürültü berbattı. Konuşuyor, gülüyor, bağırıyorlardı, bir de çatal bıçak takırtıları ile tuhaf yemek yeme sesleri vardı. Philip çalıştığı bölüme dönmekten memnun oldu. Her bir departmanın nerede olduğunu hatırlamaya başlamış, birisi yolu öğrenmek istediğinde tezgâhtarlara daha seyrek sorar olmuştu.

“Önce sağa. Soldan ikinci, hanımefendi.”

Kızlardan birkaçı, işler sakinleştiğinde onunla birkaç kelime konuştu ve Philip kendisini tarttıklarını hissetti. Saat beşte çay molası için yeniden yemek salonuna gönderildi. Oturabildiği için memnundu. Üzerine yoğun biçimde tereyağı sürülmüş büyük ekmek dilimleri vardı ve çalışanların çoğunun, “mağazada” saklanan, üzerinde isimlerinin yazılı olduğu reçel kavanozları vardı.

Philip iş saat altı buçukta bittiğinde yorgunluktan bitmişti. Yemekte yanında oturan adam olan Harris, nerede kalacağını göstermek için onu Harrington Caddesi’ne götürmeyi teklif etti. Philip’e odasında boş bir yatak olduğunu ve diğer odalar dolu olduğundan Philip’in muhtemelen oraya yerleştirileceğini söyledi. Harrington Caddesi’ndeki ev bir çizmeciye aitti; mağaza da yatak odası olarak kullanılıyordu; ama çok karanlıktı, çünkü pencereler üç tahta çakılarak kapatılmıştı ve açılamadıkları için tek hava akımı en sondaki küçük bir tepe penceresinden geliyordu. Küf kokuyordu ve Philip orada yatması gerekmediği için şükretti. Harris onu birinci kattaki oturma odasına götürdü; klavyesi bir sıra çürümüş dişe benzeyen bir piyano vardı burada; masadaki kapaksız puro kutusunda da bir domino takımı duruyordu; The Strand Magazine ile The Graphic’in eski sayıları etrafa saçılmıştı. Diğer odalar yatak odası olarak kullanılıyordu. Philip’in uyuyacağı oda, evin en üst katındaydı. İçinde altı yatak vardı ve her birinin yanında bir sandık veya bir kutu duruyordu. Tek mobilya, bir şifoniyerdi: Dört büyük, iki küçük çekmecesi vardı ve yeni gelen olarak Philip bunlardan birini aldı; anahtarları vardı ama hepsi aynı olduğundan kullanmanın pek manası yoktu ve Harris onun değerli eşyalarını sandığında tutmasını öğütledi. Şömine pervazında bir ayna vardı. Harris Philip’e tuvaleti gösterdi, içinde tek sıra halinde sekiz lavabonun olduğu hayli geniş bir odaydı ve kalanların tümü burada yıkanıyordu. Buradan iki küvetin olduğu, rengi atmış, ahşap doğramalarında sabun lekesi olan başka bir odaya geçiliyordu; küvetlerin içinde çeşitli aralıklarla, farklı banyolardan kalma su izleri olduğunu gösteren koyu renk daireler vardı.

Harris’le Philip yatak odalarına döndüklerinde, giysilerini değiştiren uzun boylu bir adam ve saçını fırçalarken olabildiğince yüksek bir tonda ıslık çalan on altı yaşında bir oğlan buldular. Birkaç dakika sonra, kimse birbirine tek kelime etmemişken uzun boylu adam çıkıp gitti. Harris oğlana göz kırptı, hâlâ ıslık çalan oğlan da ona göz kırptı. Harris Philip’e o adamın adının Prior olduğunu söyledi; eskiden ordudaymış ve artık ipek departmanında çalışıyormuş; hayli içine kapanık biriymiş ve her gece aynen böyle, iyi akşamlar bile demeden kızını görmeye gidermiş. Harris de dışarı çıkıyordu ve Philip eşyalarını boşaltırken sadece oğlan orada kalıp merakla Philip’i izledi. Oğlanın adı Bell’di ve vaktini erkek departmanında hiçbir şey yapmadan geçiriyordu. Philip’in akşam kıyafetlerine hayli ilgi gösterdi. Ona odadaki diğer adamlardan bahsetti ve kendisiyle ilgili çeşit çeşit soru sordu. Neşeli bir gençti, sohbet aralarında kırık bir sesle müzikhol şarkılarından parçalar söyledi. Philip’in işi bitince sokaklarda dolaşıp kalabalığı izlemek için dışarı çıktı; ara sıra restoranların kapılarında durup içeri giren insanları izledi; acıkmıştı, bu yüzden bir çörek alıp gezinirken yedi. Saat on biri çeyrek geçe gazı kapatan adam olan bina sorumlusu ona bir kapı anahtarı vermişti ama kapıda kalma korkusuyla vakitlice döndü; ceza sistemini çoktan öğrenmişti: Saat on birden sonra gelirseniz bir şilin ve her çeyrek geçtiğinde yarım kron ödemeniz gerekiyordu ve bunun yanı sıra rapor ediliyordunuz; bu durum üç kez olursa da atılıyordunuz.

Philip döndüğünde, askerden başka herkes oradaydı ve diğer ikisi çoktan yatağa girmişti. Philip nidalarla selamlandı.

“Ah, Clarence! Ne yaramaz çocuksun!”

Bell’in akşam kıyafetlerini mindere giydirdiğini gördü. Oğlan bu şakasından büyük keyif almıştı.

“Onları sosyalleşme akşamlarında giyersin, Clarence.”

“Dikkatli olmazsa Lynn’s’in dilberine fena yakalanacak.”

Philip sosyalleşme akşamlarını duymuştu, çünkü bunların masrafları için maaşlarından kesilen para personelin şikâyetlerinden biriydi. Ayda sadece iki şilindi ve tıbbi bakım ile yıpranmış romanlardan oluşan kütüphanenin kullanımını kapsıyordu; ama ayda çamaşır için de kesilen dört şilini düşününce Philip, her hafta ona altı şilinin dörtte birinin hiç ödenmeyeceğini keşfetti.

Adamlardan çoğu, ikiye kesilmiş ekmeğin arasına koydukları kalın yağlı domuz pastırmalarını yiyordu. Tezgâhtarların her zamanki akşam yemeği olan bu sandviçler, tanesi iki peniye birkaç bina ilerideki küçük bir dükkândan geliyordu. Asker içeri girdi; sessizce, çabucak giysilerini çıkardı ve kendisini yatağa attı. On biri on geçe gaz aniden yükseldi ve beş dakika sonra söndü. Asker uykuya daldı, ama diğerleri pijamalarıyla ya da gecelikleriyle büyük pencerenin önünde toplanıp, sandviçlerinden kalanları aşağıdaki caddeden geçen kadınlara fırlattılar, onlara sulu şakalar yaptılar. Karşıdaki altı katlı bina, işten saat on birde çıkan Yahudi terzilerin atölyesiydi; odalar güzelce aydınlatılmıştı ve pencerelerde perde yoktu. İnsanları köle gibi çalıştıran patronun kızı -aile baba, anne, iki küçük oğlan ve yirmi yaşında bir kızdan oluşuyordu- iş bitiminde evi dolaşıp ışıkları kapatır, bazen de terzilerden birinin onunla sevişmesine izin verirdi. Philip’in odasındaki tezgâhtarlar; şu veya bu adamın geride kalmak için yaptığı manevraları izleyerek çok eğlenirlerdi ve hangisinin başarılı olacağı üstüne küçük bahisler düzenlerlerdi. Gece yarısı caddenin sonundaki “Harrington Arms”tan insanlar boşaldı ve bundan kısa bir süre sonra da hepsi yatmaya gitti: Kapıya en yakın uyuyan Bell, yataktan yatağa sıçrayarak yerine geçti ve kendi yatağına ulaşınca bile konuşması kesilmedi. Sonunda, askerin düzenli horlayışının dışında her şey sessizliğe büründü, Philip de uykuya daldı.

Saat yedide, zilin gürültülü çalışıyla uyandı; saat sekize çeyrek kala olduğunda hepsi giyinip, çoraplı ayaklarıyla botlarını almak üzere alelacele alt kata indiler. Kahvaltı için Oxford Caddesi’ndeki mağazaya koştururken onları bağladılar. Sekizden bir dakika sonra gelseler hiçbir şey alamazlardı ya da bir kez içeri girdiler mi dışarı çıkıp kendilerine bir şey almaya izinleri vardı. Bazen binaya zamanında varamayacaklarını anladıklarında, mahalleye yakın küçük dükkâna uğrayıp birkaç çörek alırlardı; ama bu da para demekti ve çoğu yemek vaktine kadar aç kalırdı. Philip biraz yağlı ekmek yiyip bir fincan çay içti ve saat sekiz buçukta iş günü tekrar başladı.

“Sağdan ilk. Soldan ikinci, hanımefendi.”

Kısa zamanda soruları gayet otomatik biçimde cevaplamaya başladı. İş monoton ve çok yorucuydu. Birkaç günün ardından ayağı canını o kadar yakmaya başladı ki güçbela ayakta durabiliyordu: Kalın yumuşak halılar ayaklarını pişiriyordu ve geceleri çoraplarını çıkarmak çok acı veriyordu. Bu genel bir şikâyetti, meslektaşı “kat görevlileri” sürekli terlemekten çorapların ve botların çürüyüp gittiğini anlattılar. Odasındaki herkes aynı şeyden mustaripti ve acıyı hafifletmek için, ayakları yatak örtüsünün dışında uyuyorlardı. Başta Philip hiç yürüyemedi ve pek çok akşamını, Harrington Caddesi’ndeki oturma odasında ayakları bir kova soğuk suyun içinde geçirdi. Bu günlerde ona, biriktirdiği pulları düzenlemek için genellikle evde kalan, erkek bölümünden Bell arkadaşlık etti. Küçük pul kâğıtlarıyla onları bir araya getirirken, tekdüze bir ıslık çalıyordu.

104

Sosyalleşme akşamları, her iki pazarteside bir yapılıyordu. Philip’in Lynn’s’deki ikinci haftasının başında bir tane düzenlendi. Buna kendi bölümünden bir kadınla gitmeyi ayarladı.

“Onlarla orta yolda buluş,” dedi kadın, “benim yaptığım gibi.”

Bu Bayan Hodges’dı, kırk beş yaşında, kötü boyanmış saçları olan minyon bir kadındı; her yanını kaplamış ince kırmızı damar ağıyla sarı bir yüzü ve solgun mavi gözlerinde sarı beyaz noktalar vardı. Philip’e kanı ısınmıştı ve daha mağazada bir haftası dolmadan onu önadıyla çağırmaya başlamıştı.

“Neler olacağını ikimiz de biliyoruz,” dedi.

Philip’e gerçek adının Hodges olmadığını söyledi ama hep “benim koca Bay’odges” diyordu; adam avukattı ve ona tam anlamıyla iğrenç davranmıştı, bu yüzden onu terk etmiş, bağımsız olmayı seçmişti; ama insanın bir başına kalmasının nasıl bir şey olduğunu biliyordu canım -herkese canım diyordu- ve evde hep geç yemek yiyorlardı. Dişlerini devasa gümüş bir broşun iğnesiyle karıştırmaya alışmıştı. Ortada iki mahmuzun olduğu, kamçıyla binici kırbacı çaprazlanmış halde bir şekli vardı. Philip yeni çevresinde huzursuzdu, mağazadaki kızlar ona “ezik” diyordu. Biri ona Phil diye hitap ediyordu ve o buna hiç cevap vermiyordu çünkü kendisinden bahsettiği konusunda en ufak bir fikri yoktu; bu yüzden kız başını kibirle kaldırıp onun “kendini beğenmişin teki” olduğunu söyledi ve bir sonraki seferde ironik bir vurguyla ona Bay Carey diye hitap etti. Kızın adı Bayan Jewell’di, bir doktorla evlenecekti. Diğer kızlar bu adamı hiç görmemişlerdi, ama ona böyle güzel hediyeler verdiğine göre bir centilmen olması gerektiğini söylediler.

“Onların söylediklerine hiç kulak asma canım,” dedi Bayan Hodges. “Bana da aynen sana ettiklerini ettiler. Hiçbir şey bildikleri yok zavallıcıkların. İnan bana, sen de benim yaptığım gibi dişini sıkarsan senden pekâlâ hoşlanacaklar.”

Sosyalleşme akşamı bodrum kattaki restoranda yapıldı. Dans edecek yer açılsın diye masalar bir kenara toplanmıştı ve sehpalar kademeli whist oyunu için kurulmuştu.

“Yöneticilerin oraya önce gitmesi gerek,” dedi Bayan Hodges.

Onu Lynn’s’in dilberi Bayan Bennett’la tanıştırdı. “Kombinezon” bölümünde satın almacıydı ve Philip içeri girdiğinde, “Erkek Tuhafiyesi”ndeki satın almacıyla sohbet ediyordu; Bayan Bennett, cüsseli bir kadındı, çok büyük kırmızı yüzü aşırı pudralanmıştı ve göğsü heybetli ölçülerdeydi; lepiska saçları özenle yapılmıştı. Kokana gibi giyinmişti ama giysileri kötü değildi; yüksek yakalı siyah bir elbise giymişti, siyah glace eldivenler takmıştı ve kartlarını bu eldivenlerle tutuyordu; boynunda birkaç ağır altın zincir, bileklerinde birkaç incik boncuk ve yuvarlak fotoğraf pandantifleri vardı, bunlardan biri Kraliçe Alexandra’ydı; siyah saten bir çanta takmıştı ve Sen-sen şekerlemesi çiğniyordu.

“Tanıştığımıza memnun oldum Bay Carey,” dedi. “Bu bizim sosyalleşme akşamlarımıza ilk gelişiniz, değil mi? Tahmin ederim biraz mahcup hissediyorsunuzdur, ama sizi temin ederim buna hiç gerek yok.”

İnsanları rahat hissettirebilmek için elinden geleni yapıyordu. Onların omuzlarına vuruyor, bol bol kahkaha atıyordu.

“Amma haylazım değil mi?” diye çın çın konuştu. “Kim bilir hakkımda neler düşünüyorsunuz? Ama kendime mâni olamıyorum.”

Sosyalleşme akşamına katılacak olan, çoğunluğu personelin genç üyelerinden oluşan, kendi kız arkadaşları olmayan oğlanlar ve birlikte yürüyüş yapabilecekleri kimseyi henüz bulamamış kızlar mekâna geldi. Genç centilmenlerden birkaçı takım elbise giymiş, beyaz gece kravatları ile kırmızı ipek mendiller takmıştı; icraata geçeceklerdi, meşgul, düşünceli bir havaları vardı; bazıları özgüvenliydi ama diğerleri gergindi ve insanları endişeli bir gözle izliyorlardı. O anda çok gür saçlı bir kız piyanonun başına oturup ellerini gürültüyle klavyede gezdirmeye başladı. Dinleyiciler yerlerine oturunca, etrafına göz gezdirip çaldığı parçanın adını söyledi.

“A Drive in Russia.”

Etraftakiler alkışladı, bu sırada kız bileğindeki çanları ustaca sabitledi. Hafifçe gülümseyip hemen enerjik melodiyi çalmaya başladı. Bitirdiğinde daha güçlü bir alkış duyuldu ve alkış kesilince, bis yapmak için denizi çağrıştıran bir parça çaldı; dalgaların kıvrılışını temsil eden küçük titreşimler ve bir fırtınayı duyuran, sertçe basılan pedalla çıkan gümbürtü hissi duyuldu. Bundan sonra bir centilmen Bid me Good-bye adlı bir şarkı söyledi ve bis olarak da Sing me to Sleep’i söylemeye mecbur kaldı. İzleyiciler heyecanı hoş bir ayrımcılıkla ölçüyordu. Herkes bis yapana kadar alkışlandı ve böylece kimse kimseden daha fazla alkışlanmış olmadığından kıskançlık da duyulmuyordu. Bayan Bennett, Philip’in yanına geldi.

“Eminim bir şey çalıyor ya da şarkı söylüyorsunuzdur Bay Carey,” dedi cilveyle. “Yüzünüzden anladım.”

“Ne yazık ki hayır.”

“Şiir de mi okuyamazsınız?”

“Hiç salon numarası bilmiyorum.”

“Erkek Tuhafiyesi”nin satın almacısı, ezberinden bir şeyler okumakla ün salmıştı ve bölümündeki tüm tezgâhtarlar gürültüyle onu gösteri yapmaya çağırdılar. Israra hiç ihtiyacı yoktu ve trajik bir karaktere dair uzun bir şiir okudu; bunu yaparken gözlerini yuvarladı, elini göğsüne koydu ve büyük ıstırap içindeymiş rolü yaptı. Akşam yemeğinde salatalık yediği gerçeği son mısrada kendini ifşa etti ve büyük kahkahayla karşılandı, bu biraz zorlamaydı aslında çünkü herkesin şiiri gayet iyi bilmesine karşın uzun uzun, yüksek sesle okundu. Bayan Bennett şarkı söylemedi, bir şey çalmadı ya da şiir okumadı.

“Ah hayır, onun kendine göre küçük numaraları vardır,” dedi Bayan Hodges.

“Hadi, benimle uğraşmayı bırak. Aslında el falı ve altıncı his konusunda hayli şey biliyorum.”

“Ah, lütfen benim elime bakın Bayan Bennett,” diye haykırdı bölümündeki kızlar, onu memnun etmeye hevesli bir şekilde.

“El falı bakmaktan pek hoşlanmıyorum. İnsanlara çok korkunç şeyler söyledim, hepsi de gerçek oldu, bu insanı batıl inançlı yapıyor.”

“Ah, Bayan Bennett, sadece bir kerelik.”

Etrafında küçük bir kalabalık toplandı, utanç çığlıklarının, kıkırdamaların, kızarmaların ve korku ve hayranlık çığtıklarının arasında dürüst ve karanlık adamlardan, bir mektuptaki paradan, seyahatlerden söz etti, ta ki boyalı yüzünde iri ter damlaları belirene dek.

“Halime bakın,” dedi. “Ter içinde kaldım.”

Akşam yemeği saat dokuzdaydı. Pastalar, çörekler, sandviçler, çay ve kahve vardı, hepsi de bedavaydı; ama maden suyu istiyorsanız parasını ödemeniz gerekiyordu. Nezaket gereği genç erkeklerin hanımlara zencefilli bira teklif etmesi icap ediyor, ama genel edep kuralları bunu geri çevirmelerine neden oluyordu. Bayan Bennett zencefilli birayı pek seviyordu, akşam boyunca iki, hatta bazen üç şişe içiyordu; ama bunları kendisinin ödemesi konusunda ısrarcıydı. Erkekler bu yüzden onu seviyordu.

“Eski kulağı kesik bir sarhoş,” diyorlardı, “ama yanlış anlama, kötü türden değil, o diğerlerine benzemez.”

Yemekten sonra kademeli whist oynandı. Çok gürültülüydü, insanlar masadan masaya geçerken hayli gülüşmeler ve bağırışmalar oldu. Bayan Bennett’a giderek daha çok sıcak bastı.

“Halime bakın,” dedi. “Ter içinde kaldım.”

Bu sırada, genç erkeklerin daha girişken olanlarından biri, dans etmek istiyorlarsa başlasalar iyi edeceklerini söyledi. Eşlik müziğini çalan kız piyanonun başına geçti ve kararlı ayağını gürültülü pedala koydu. Nefis bir vals çaldı, sağ eliyle sırasıyla oktavlara “yumuşacık” basarken, tempoyu vurgulamak için basları kullandı. Değişiklik yapmak için ellerini çaprazladı ve melodiyi basta çaldı.

“Gerçekten iyi çalıyor; değil mi?” dedi Bayan Hodges Philip’e. “Dahası hayatında hiç ders almamış; hepsi kulak dolgunluğu.”

Bayan Bennett dans etmeyi ve şiiri dünyadaki başka her şeyden daha çok seviyordu. Güzel ama yavaş, çok yavaş dans ediyor ve gözlerine, düşünceleri çok ama çok uzaktaymış gibi bir ifade yerleşiyordu. Nefes nefese mekândan, sıcaklardan ve yemekten konuştu. Portman Rooms’un Londra’daki en iyi piste sahip olduğunu ve oradaki dansları hep çok sevdiğini söyledi; çok seçkinlerdi ve hakkında hiçbir şey bilemediğiniz bin bir türlü adamla dans etmeye katlanamıyordu; neden hakkında hiçbir şey bilmediklerinize kendinizi açık edeydiniz ki? Neredeyse herkes çok iyi dans ediyor, büyük keyif alıyorlardı. Ter yüzlerinden akıyor, genç erkeklerin hayli yüksek olan yakaları buruş buruş oluyordu.

Philip etrafındakileri seyretti ve çok uzun zamandır hissetmediği kadar güçlü bir depresyon onu ele geçirdi. Kendisini dayanılmaz biçimde yalnız hissediyordu. Kendini beğenmiş olduğunu düşünmelerinden korktuğu için gidemedi, kızlarla sohbet edip güldü ama mutsuzluk tüm kalbini sarmıştı. Bayan Bennett ona kız arkadaşı olup olmadığını sordu.

“Hayır,” deyip gülümsedi.

“Ah, pekâlâ, burada seçebileceğin pek çok kız var. Bazıları da çok hoş, saygın kızlar. Eminim kısa sürede buradan bir kız arkadaş bulacaksın kendine.”

Kadının Philip’e bakışları pek cilveliydi.

“Orta yolda buluş onlarla,” dedi Bayan Hodges. “Onlara da böyle diyorum.”

Parti sona erdiğinde, saat neredeyse on bir olmuştu. Philip uyuyamadı. Diğerleri gibi o da ağrıyan ayaklarını yatak örtülerinin dışında tuttu. Elinden geldiğince nasıl bir hayat sürdüğünü düşünmemeye çalıştı. Asker usul usul horluyordu.

105

Maaşlar ayda bir kez sekreter tarafından ödeniyordu. Maaş günü her bir tezgâhtar grubu çay saatinden sonra aşağı inip geçitten geçiyor ve bir sanat galerisinin kapısının önündeki bir izleyici kuyruğu gibi intizamlı, uzun bir insan sırasına katılıyordu. Teker teker büroya giriyorlardı. Sekreter, önünde ahşap para kaplarıyla bir masada oturuyor ve çalışanın ismini soruyordu; çabucak bir deftere bakıyor, tezgâhtara şüpheli bir bakış attıktan sonra ödenecek meblağı yüksek sesle söylüyor ve parayı kaptan alıp onun avucuna sayıyordu.

“Teşekkürler,” diyordu. “Sıradaki.”

“Teşekkürler,” oluyordu cevap.

Tezgâhtar ikinci sekretere geçiyor ve odadan çıkmadan önce ona çamaşır yıkatma parası olarak dört şilin, kulüp için iki şilin ve herhangi bir para cezası varsa onu ödüyordu. Elinde ne kaldıysa onunla çalıştığı bölüme dönüyor ve gitme vakti gelene dek orada bekliyordu. Philip’in evinde kalanların çoğunun genelde akşam yemeği niyetine yedikleri sandviçleri satan kadına borcu vardı. Yaşlı kadın tuhaf bir tipti, çok şişmandı, kırmızı ablak bir yüzü ve Kraliçe Victoria’nın ilk resimlerinde görülen bir tarzda alnının iki yanına düzgünce yapıştırılmış siyah saçları vardı. Hep küçük siyah bir bone takıyor ve beyaz bir önlük giyiyordu; elbisesinin kolları dirseklerine kadar kıvrılmış oluyordu; büyük, pis, yağlı ellerle sandviçleri kesiyordu; korsajında yağ vardı, önlüğünde yağ vardı, eteğinde yağ vardı. Adı Bayan Fletcher’dı, ama herkes ona “Ana” diyordu; oğullarım dediği mağaza çalışanlarını gerçekten çok seviyordu; ayın sonuna dek onlara kredi açmakta asla sakınca görmüyor, birileri müşkül duruma düştüğünde ara sıra birkaç şilin borç veriyordu. İyi bir kadındı. Ayrılırlarken ya da tatilden döndüklerinde, oğulları onu şişman kırmızı yanağından öpüyordu; işten çıkarılan ve yenisini bulamayan olursa hiç değilse burada yemek bulabiliyordu. Oğlanlar onun koca yüreğinin farkındaydılar ve samimi bir sevgiyle bunun karşılığını veriyorlardı. Anlatmayı sevdikleri bir hikâye vardı: Bradford’da hali vakti gayet yerinde bir adam varmış, bu adamın kendisine ait beş mağazası bulunuyormuş, on beş yılın ardından gelip Fletcher Ana’yı ziyaret etmiş ve ona bir altın saat vermiş.

Philip sonunda aylık maaşından geriye on sekiz şilinin kaldığını gördü. Hayatında kazandığı ilk paraydı. Bekleneceği üzere gurur duymak şöyle dursun, sadece yılgınlık hissetti. Miktarın azlığı, içinde bulunduğu durumun ümitsizliğini iyice vurguluyordu. On beş şilini, borcunun bir kısmını geri ödemek üzere Bayan Athelny’ye götürdü ama kadın yarım sovereign’dan fazlasını almadı.

“Böyle giderse size olan borcumun tamamını ödemek sekiz ayımı alır.”

“Athelny’nin işi olduğu sürece bekleyebilirim, hem kim bilir sana zam yaparlar belki.”

Athelny, müdürle Philip hakkında konuşacağını söyleyip durmuştu, onun yeteneklerinden faydalanılmaması saçmalıktı; ama hiçbir şey yapmamıştı ve Philip de kısa zamanda bu basın ajanının müdürün gözünde kendisine atfettiği kadar büyük önem taşımadığı sonucuna vardı. Athelny’yi ara sıra mağazada görüyordu. İhtişamı sönmüştü ve düz, sıradan, eski püskü kıyafetlerinin içinde, dikkat çekmekten kaçınmak ister gibi bölümler arasında koşturan bastırılmış, iddiasız bir küçük adamdı.

“Orada nasıl ziyan olduğumu düşününce,” diyordu evde, “neredeyse istifayı basacak gibi oluyorum. Benim gibi bir adam harcanıyor orada. Güdük kalıyorum, beslenemiyorum.”

Sessiz sakin dikişini diken Bayan Athelny şikâyetlerine kulak asmıyordu. Ağzı hafiften geriliyordu.

“Bugünlerde iş bulmak çok zor. Orası düzenli ve güvenli; senden memnun oldukları sürece ayrılmamalısın.”

Athelny’nin ayrılmayacağı aşikârdı. Onunla hiçbir yasal bağı bulunmayan, eğitimsiz bir kadının zeki, istikrarsız bir adamı böyle avucunun içinde tuttuğunu görmek enteresandı. Bayan Athelny Philip’e artık annece bir şefkatle yaklaştığından farklı bir konumdaydı ve gıdasına dikkat etmesi konusundaki titizliği onu duygulandırıyordu. Her pazar bu dostane eve gidebilmesi hayatının tesellisiydi (ve bunu alışkanlık haline getirdiğinde, özellikle monotonluğu ona çok cazip gelir oldu). Görkemli İspanyol koltuklara oturup Athelny’yle her çeşit meseleyi konuşmak mutluluk vericiydi. Her ne kadar durumu çok ümitsiz görünse de onu Harrington Caddesi’ne içini bir sevinç duygusuyla doldurmadan göndermiyordu. Başlarda Philip öğrendiklerini unutmamak için tıp kitaplarını okumaya devam etmeye çalıştı ama bunun hiçbir faydasının olmadığını gördü; günün yorucu çalışmasının ardından dikkatini bunlara veremiyordu; üstelik hastaneye dönmesinin ne kadar zaman alabileceğini bilmeden bunları çalışmaya devam etmek nafile görünüyordu. Rüyasında sürekli koğuşlarda olduğunu görüyordu. Uyanmak acı veriyordu. Odada uyuyan başka insanların duygusu içini tarifsiz bir bezginlikle dolduruyordu; yalnızlığa alışkındı ve sürekli başkalarıyla bir arada olmak, bir an bile tek başına kakmamak onun için korkunç bir şeydi. Bunlar çaresizliğiyle baş etmek için en zor zamanlardı. Bu hayatı belirsiz bir zaman sürdürdüğünü düşündü, “Sağdan ilk, soldan ikinci, hanımefendi,” ve kovulmadığına şükretti: Savaşa giden erkekler kısa zamanda eve dönüyordu, şirket onları yeniden işe almayı garanti etmişti ve bu da diğerlerinin postalanacağı anlamına geliyordu; sahip olduğu iş ne kadar berbat olsa da onu elinde tutmak için ne lazımsa yapmalıydı.

Ona özgürlük getirecek tek bir şey vardı, bu da amcasının ölmesiydi. O zaman eline birkaç yüz sterlin geçecekti ve bununla hastanedeki eğitimini tamamlayabilirdi. Philip tüm gücüyle ihtiyarın ölümünü dilemeye başladı. Ne kadar süre daha yaşama olasılığı olduğunu düşündü; yetmişini hayli hayli geçmişti. Philip onun tam yaşını bilmiyordu, ama en azından yetmiş beş olmalıydı; kronik bronşitten mustaripti ve her kış kötü bir öksürüğe yakalanırdı. Her ne kadar hepsini ezbere bilse de Philip tıp ders kitabından yaşlılardaki kronik bronşitin detaylarını tekrar tekrar okudu. İhtiyar sert bir kışı kaldıramayabilirdi. Philip tüm kalbiyle soğuğun ve yağmurun gelmesini diledi. Sürekli bunu düşünüyordu, öyle ki saplantıya dönüştü. William Amca yüksek sıcaklıktan da etkileniyordu ve ağustosta üç haftalık aşırı sıcaklar yaşanıyordu. Philip kendi kendine bir gün Papaz’ın aniden öldüğünü bildiren bir telgrafın geldiğini hayal etti ve hissedeceği tarifsiz rahatlamayı gözünde canlandırdı. Merdivenlerin tepesinde durup insanları gitmek istedikleri bölümlere yönlendirirken, zihni sürekli bu parayla ne yapacağıyla meşguldü. Ne kadar olduğunu bilmiyordu, belki beş yüz sterlinden fazla değildi, ama bu bile yeterli olacaktı. Hemen, istifa etme zahmetine girmeden mağazadan ayrılacak, eşyalarını bir kutuya dolduracak ve kimseye tek kelime etmeden çekip gidecekti; sonra da hastaneye dönecekti. Yapacağı ilk şey buydu. Fazla şey unutmuş muydu? Altı ayda bunların hepsinin açığım kapatır, ardından olabilecek en kısa sürede kalan üç sınavına -önce ebelik, ardından ilaç ve cerrahi— girerdi. Amcasının verdiği söze rağmen her şeyi cemaate ve kiliseye bırakabileceğini düşününce içini dehşetli bir korku kapladı. Bu düşünce Philip’i hasta etti. Bu kadar zalim olamazdı. Ama böyle bir şey olursa Philip ne yapacağı konusunda son derece kararlıydı, belirsiz bir süre bu şekilde devam edemezdi; bu yaşama daha iyi bir şey beklediği için katlanabiliyordu. Umudu kalmazsa korkusu da kalmazdı. O zaman yapılacak tek cesurca iş intihar etmek olurdu ve bunu da planlamıştı; Philip en acısız ilacın ne olabileceğini ve bunu nereden bulabileceğim dikkatle düşünmüştü. İşler katlanılamaz bir seviyeye ulaşırsa her şeye rağmen bir çıkış yolu olduğunu düşünmek cesaretini artırıyordu.

“Sağdan ikinci hanımefendi, ardından merdivenlerden aşağı. Soldan ilk ve doğru devam edin. Bay Philips, ilerleyin lütfen.”

Ayda bir kez, bir hafta boyunca Philip “nöbetçi” oluyordu. Bölüme sabah saat yedide gidip temizlikçileri denetlemesi gerekiyordu. Onların işi bitince kutuların ve modellerin üstündeki örtüleri kaldırıyordu. Ardından, akşamları tezgâhtarlar gittikten sonra, örtüleri yeniden kutuların ve modellerin üstüne seriyor ve temizlikçileri yeniden “işe koşuyordu.” Tozlu, pis bir işti. Okumaya, yazmaya ya da sigara içmeye izni yoktu, sadece etrafta dolaşması gerekiyor, zaman geçmek bilmiyordu. Saat dokuz buçukta çıktığında akşam yemeği veriliyordu ve bu da tek tesellisiydi; çünkü beşteki çay saatinin ardından iştahı çok açık oluyordu ve şirketin verdiği peynir-ekmek, kallavi bir fincan kakao çok iyi geliyordu.

Philip Lynn’s’de çalışmaya başlayalı üç ayı geçtikten sonra bir gün satın almacı Bay Sampson, öfkeden burnundan soluyarak bölüme geldi. İçeri girerken giysi vitrinine dikkati takılan müdür, satın almacıyı çağırtıp renk şeması konusunda iğneleyici yorumlarda bulunmuştu. Üstünün acı alaylarını sessizce dinlemek zorunda kalan Bay Sampson, bunun acısını tezgâhtarlardan çıkarmış ve vitrini düzenlemekten sorumlu zavallı adamı azarlamıştı.

“Bir işin doğru düzgün yapılmasını istiyorsan kendin yapmalısın,” diye bağırdı Bay Sampson. “Hep derim, hep de diyeceğim. İnsan hiçbir şeyi size bırakamıyor beyler. Kendinize akıllı dersiniz bir de değil mi? Akıllı!”

Bu lafı tezgâhtarlara, en acı sitem sözü buymuş gibi bir edayla söylemişti.

“Vitrine meneviş mavisi bir şey koyduğunuzda bunun diğer tüm mavileri öldürdüğünü bilmiyor musunuz?”

Yırtıcı bir ifadeyle bölüme göz gezdirdi, bakışları Philip’e takıldı.

“Gelecek cuma vitrini sen düzenleyeceksin Carey. Bakalım ne yapabileceksin.”

Sinirli sinirli söylenerek bürosuna gitti. Philip’in kalbi sıkıştı. Cuma sabahı geldiğinde, midesini bulandıran bir utanç hissiyle vitrine girdi. Yanakları alev alev yanıyordu. Gelip geçenlere kendini böyle sergilemesi korkunç bir şeydi ve böyle bir duyguya kapılmanın saçmalık olduğunu kendi kendine söyleyip dursa da caddeye sırtını döndü. O saatte hastanedeki öğrencilerden herhangi birinin Oxford Caddesi’nden geçme ihtimali pek yoktu, üstelik Londra’da tanıdığı pek az insan vardı; ama Philip boğazına takılmış koca bir düğümle çalışırken, arkasını dönünce tanıdığı birisiyle göz göze gelecekmiş gibi bir hisse kapıldı. Elini olabildiğince çabuk tuttu. Basit bir gözlemle, kırmızıların hepsini birbirine uydurarak ve giysiler arasında her zamankinden daha fazla boşluk bırakarak iyi bir etki yakaladı; satın almacının da caddeye çıkıp sonuca bakınca memnun olduğu belliydi.

“Seni vitrin görevine vermekle fazla yanılmış olamayacağımı biliyordum. Aslında, sen ve ben centilmenleriz; dikkatini çekerim, ben bunu bölümde söylemem ama sen ve ben centilmenleriz ve bu daima belli oluyor. Belli olmuyor deme bana, çünkü belli olduğunu biliyorum.”

Philip bu işi düzenli yapmaya başladı ama kendini böyle sergilemeye bir türlü alışamadı; dehşetle sabahın beşinde uyanmasına ve yatağında kalbinde bir ağırlık hissederek öylece yatmasına neden olan, vitrinin düzenlendiği cuma sabahından nefret ediyordu. Bölümdeki kızlar onun mahcup halini fark etmiş ve kısa sürede, sırtı caddeye dönük durmasının numarasını çözmüşlerdi. Ona güldüler ve “ezik” dediler.

“Teyzen gelir de seni mirasından mahrum eder diye korkuyorsun herhalde.”

Genel olarak kızlarla arası yeterince iyiydi. Onlar Philip’in biraz tuhaf olduğunu düşünüyorlardı; ama yumru ayağı diğerlerine benzememesinin mazereti gibi görünüyordu ve bu arada onun iyi huylu biri olduğunu da anladılar. Herkese yardım etmekten hiç gocunmuyordu, nazik ve soğukkanlıydı.

“Onun bir centilmen olduğu anlaşılıyor,” diyorlardı.

“Çok mesafeli, değil mi?” dedi tiyatroya tutkuyla bağlı, Philip’in istifini bozmadan dinlediği genç bir kadın.

Çoğunun “dostu” vardı, olmayıp da olmamasını tercih ettiğini söyleyenlere de kimsenin meyletmediği düşünülüyordu. Birkaçı Philip’le flörte başlamaya niyetli olduğunu gösterdi ve o da onların bu manevralarını usul usul eğlenerek izledi. Bir süre sevişmeyi arzulamayacak kadar bezmişti bundan; ayrıca neredeyse hep yorgun, çoğu zaman da açtı.

106

Philip, daha mutlu zamanlardan bildiği yerlerden uzak duruyordu. Beak Caddesi’ndeki tavernada gerçekleşen küçük toplantılar sona ermişti: Arkadaşlarını hayal kırıklığına uğratan Macalister artık oraya gitmiyordu, Hayward da Ümit Burnu’ndaydı. Geriye sadece Lawson kalmıştı; ressamla artık hiçbir ortak noktalarının kalmadığını düşünen Philip de onu görmek istemiyordu; ama bir cumartesi öğleden sonra, yemeğin ardından, üstünü değiştirip St. Martin’s Lane’deki halk kütüphanesine gitmek üzere Regent Caddesinden yürüdü; öğleden sonrayı kütüphanede geçirmeye niyetliydi ve birdenbire kendini onunla karşı karşıya buldu. Aklından ilk geçen tek kelime etmeden yürüyüp gitmek oldu, ama Lawson ona bu fırsatı vermedi.

“Bunca zaman hangi cehenneme kayboldun böyle?” diye bağırdı.

“Ben mi?” dedi Philip.

“Atölyedeki bir partiye davet etmek için yazdım ama cevap bile vermedin.”

“Mektubunu almadım.”

“Almadın, biliyorum. Seni sormak için hastaneye gittim ve mektubumu rafta gördüm. Tıbbiyeyi bıraktın mı?”

Philip bir an tereddüt etti. Gerçeği söylemeye utanıyordu, ama bu utancın onu öfkelendirdiğini hissetti ve kendini konuşmaya zorladı. Kızarmasına mâni olamadı.

“Evet, var olan azıcık paramı kaybettim. O halde sürdüremedim.”

“Çok ama çok üzüldüm. Ne yapıyorsun?”

“Bir mağazada kat görevlisiyim.”

Kelimeler Philip’in boğazına takıldı, ama gerçeği gizlememeye kararlıydı. Bakışlarını Lawson’a dikti ve onun mahcubiyetini gördü. Philip zalimce gülümsedi.

“Lynn ve Sedley’ye gidip ‘Sabahlık’ bölümüne çıkarsan, beni frakımla degage bir edayla etrafta dolaşıp kombinezon ve çorap almak isteyen hanımlara yön tarif ederken görebilirsin. ‘Sağdan ilk, hanımefendi, ardından soldan ikinci.’”

Philip’in bunu el kol hareketleriyle anlatmasını izleyen Lawson sıkıntılı bir kahkaha attı. Ne söylemesi gerektiğini bilemedi. Philip’in hayalinde canlandırdığı görüntü onu dehşete düşürdü, ama acısını paylaştığını göstermekten korkuyordu.

“Senin için biraz farklı bir şey olmuş,” dedi.

Kelimeleri ona tuhaf geldi ve anında bunları söylememiş olmayı diledi. Philip iyice kıpkırmızı kesildi.

“Biraz,” dedi. “Bu arada, sana beş şilin borcum var.”

Elini cebine sokup bir miktar gümüş çıkardı.

“Ah, önemli değil. Unuttum gitti bile.”

“Hadi, al.”

Lawson parayı sessizce aldı. Kaldırımın ortasında dikiliyorlardı ve insanlar geçerken onlara sürtünüyordu. Philip’in gözlerinde, ressamı son derece rahatsız eden alaycı bir pırıltı vardı ve Philip’in düştüğü çaresizlikten hissettiği elemi göremiyordu. Lawson fena halde bir şeyler yapmak istiyordu, ama ne yapacağını bilemiyordu.

“Baksana, atölyeye gelip sohbet etmek ister misin?” “Hayır,” dedi Philip.

“Neden?”

“Konuşacak bir şey yok.”

Lawson’ın bakışlarına yerleşen acıyı gördü, kendine mâni olamamıştı, üzgündü, ama kendini düşünmek zorundaydı; içinde bulunduğu durumu konuşma fikrine katlanamıyordu, buna ancak hakkında kesinlikle konuşmama kararlılığıyla tahammül edebiliyordu. İçini bir kez açmaya başladı mı gösterebileceği zayıflıktan korkuyordu. Dahası, kendini sefil hissettiği mekânlar konusunda karşı konulamaz bir tiksintisi vardı: O atölyede, açlıktan gözü dönmüş halde Lawson onu yemeğe davet etsin diye beklerken ve son seferinde, ondan beş şilin alırken hissettiği utancı hatırladı. O günlerin tüm aşağılanma hissini hatırlattığı için Lawson’ın görüntüsünden nefret etti.

“O zaman şöyle olsun, bir akşam gel de yemeğe çıkalım. Akşamı sen seç.”

Philip, ressamın lütufkârlığından duygulandı. Her çeşit insanın kendisine tuhaf biçimde iyi davrandığını düşündü.

“Çok naziksin arkadaşım, ama bunu yapmamayı tercih ederim.” Elini uzattı. “Hoşça kal.”

Ona anlaşılmaz gelen bu tavır karşısında kafası karışan Lawson elini tuttu ve Philip aksayarak çabucak uzaklaştı. İçini keder kaplamıştı; ve her zamanki gibi yaptığı şey yüzünden kendi kendine sitem etmeye başladı: Sunulan bu dostluğu geri çevirmeye onu gururun hangi deliliğinin yönlendirdiğini bilmiyordu. Ama arkasından birinin koştuğunu ve ardından Lawson’ın sesinin onu çağırdığını işitti; durdu ve birden bir kin duygusu onu ele geçirdi; buz gibi, kaskatı bir ifadeyle Lawson’a döndü.

“Ne var?”

“Hayward’ı duymuşsundur herhalde, değil mi?”

“Ümit Burnu’na gittiğini biliyorum.”

“Öldü, biliyor musun, karaya çıktıktan kısa bir süre son-

Philip bir an cevap vermedi. Kulaklarına inanamıyordu.

“Nasıl?” diye sordu.

“Ah, tifodan. Ne büyük talihsizlik, değil mi? Bilmiyorsundur diye düşündüm. Ben duyunca biraz sarsıldım.”

Lawson başını çabucak sallayarak yürüyüp uzaklaştı. Philip kalbinden bir ürpertinin geçtiğini hissetti. Daha önce kendi yaşlarında bir arkadaşını hiç kaybetmemişti ve Cronshaw’un ölümüne gelince, kendisinden çok daha yaşlı bir adamın ölümü ona normal görünmüştü. Bu haber onda belli bir şok hissi yarattı. Kendi ölümlülüğünü hatırlattı, çünkü herkes gibi Philip de bütün insanların bir gün mutlaka öleceğini bilmesine rağmen aynı şeyin kendi başına da geleceğine dair hiçbir derin duyguya sahip değildi; Hayward’ın ölümü de -her ne kadar ona karşı sıcak duygular beslemeyi uzun zaman evvel bırakmış olsa da- onu derinden etkiledi. Birdenbire yaptıkları tüm o hoş sohbetleri hatırladı ve birbirleriyle bir daha asla konuşamayacak olmalarını düşünmek canını yaktı; ilk tanışmalarını ve Heidelberg’de birlikte geçirdikleri o güzel ayları hatırladı. O kayıp yılları düşününce Philip’in kalbi burkuldu. Nereye gittiğine dikkat etmeden, mekanik biçimde yürüdü ve birdenbire irkilerek, Haymarket tarafına dönmek yerine Shaftesbury Bulvarı’nda dolanıp durduğunu fark etti. Adımlarını gerisingeri takip etmek canını sıktı; ayrıca bu haberin ardından okumak değil, tek başına oturup düşünmek istedi. British Museum’a gitmeye karar verdi. Artık onun tek lüksü yalnızlıktı. Lynn’s’de çalışmaya başladığından beri sık sık oraya gidip Partenon’daki grupların önünde oturuyordu; belli bir şey düşünmeden, onların ilahi kütlelerinin sıkıntılı ruhunu huzura kavuşturmasına izin veriyordu. Ama bu öğleden sonra ona söyleyecek hiçbir şeyleri yoktu ve birkaç dakika sonra, sabırsızca odanın içinde dolaşmaya başladı. Çok fazla insan vardı, aptal suratlı köylüler, rehber kitaplarına dalıp gitmiş yabancılar; çirkinlikleri ebedi başyapıtları kirletiyor, tez canlılıkları tanrıların ebedi uykusunu bölüyordu. Philip başka bir salona geçti, burada pek kimse yoktu. Bitkinlikle oturdu. Sinirleri çok gerilmişti. Bu insanları aklından çıkaramıyordu. Bazen Lynn’s’de de onu aynı biçimde etkiliyorlardı, yanından geçip giderlerken onlara korkuyla bakıyordu; o kadar çirkindiler ve yüzlerinde öyle bir adilik vardı ki dehşete düşüyordu; yüz çizgileri önemsiz arzularla çarpılmıştı ve herhangi bir güzellik fikrine yabancı olduklarını hissedebiliyordunuz. Sinsi bakışları, zayıf çeneleri vardı. İçlerinde kötülük değil de, ufak tefek şeylerle uğraşma adiliği ve görgüsüzlük vardı. Espri anlayışları ucuz bir patavatsızlıktan ibaretti. Bazen, onlara bakıp hangi hayvana benzediklerini düşünürken buluyordu kendini (bunu yapmamaya çalıştı, çünkü çabucak bir saplantı halini almaya başlamıştı) ve hepsinde koyun, at, tilki ya da keçi gördü. İnsanlar içini tiksintiyle dolduruyordu.

Ama o anda, mekânın etkisi sarıp sarmaladı onu. Daha sakin hissetti. Odada sıra halinde duran mezar taşlarına boş gözlerle bakmaya başladı. İsa’dan önce dördüncü ve beşinci yüzyıllarda yaşamış Atinalı taş ustalarının eserleriydi bunlar; çok sadeydiler, hiçbir büyük yeteneğin eserleri değillerdi ama zarif Atinalı ruhunu taşıyorlardı; zaman mermeri bal rengine çevirmişti, bu yüzden insanın aklına ister istemez Hymettus’un arıları[103] geliyordu. Bazılarının üstünde bir banka oturmuş çıplak bir figür, bazılarında ölünün onu sevenlerden ayrılışı, bazılarında ise geride kalanlarla tokalaşan ölü tasviri vardı. Hepsinin üstünde trajik elveda kelimesi bulunuyordu; sadece bu vardı, başka hiçbir şey yoktu. Sadelikleri son derece dokunaklıydı. Dostundan ayrılan dost, annesinden ayrılan oğul ve bu kısıtlılık, sağ kalanın yasını daha da dokunaklı kılıyordu. Çok çok uzun zaman önceydi ve bu üzüntülerin üstünden art arda yüzyıllar geçmişti; iki bin yılda ağlayanlar, uğruna ağladıkları kişiler gibi toza dönüşmüşlerdi. Yine de keder hâlâ canlıydı ve Philip’in kalbini öylesine doldurmuştu ki içinde birdenbire bir acımanın yükseldiğini hissetti ve şöyle dedi:

“Zavallıcıklar, zavallıcıklar.”

Daha sonra, ellerinde rehber kitaplarıyla bu şaşkın gezginlerin ve şişman yabancıların, abes arzuları ve görgüsüzlükleriyle mağazaya üşüşen tüm o adi, şıradan insanların fani oldukları ve bir gün ölecekleri geldi aklına. Onlar da seviyordu ve sevdiklerinden ayrılmak zorundaydılar oğul annesinden, kadın kocasından; belki de bu daha trajikti çünkü hayatları çirkin ve aşağılıktı, güzelliğin dünyaya neler kattığından bihaberdiler El ele tutuşmuş iki genç erkeği tasvir eden, bas-rölyef, çok güzel bir taş vardı; hatların sırdaşlığı, sadeliği, burada heykeltıraşın gerçek bir duygusallığa kapıldığını düşündürüyordu. Dünyanın sunabileceğinden daha üstün bir anıttı, ama bunun bir arkadaşlığı betimlemesi daha bile değerliydi; Philip ona bakarken yaşların gözlerini doldurduğunu hissetti. Hayward’ı ve ilk tanıştığında ona karşı duyduğu güçlü hayranlığı düşündü, ardından alışkanlıktan ve eski anılardan başka onları bir arada tutan hiçbir şey kalmayınca gözünün nasıl açıldığını ve sonrasında gelen kayıtsızlığını hatırladı. Bir insanı aylarca her gün görüp onsuz bir varoluşu hayal edemeyecek kadar yakınlaşmak hayatın tuhaflıklarından biriydi; ardından ayrılık gelmiş, her şey aynı düzeninde devam etmiş ve elzem görünen dostun lüzumsuzluğu ortaya çıkmıştı. Hayat devam etmiş ve o dost özlenmemişti bile. Philip, Hayward’ın harika şeyler yapabilecek potansiyelini, geleceğe dair heyecanla dopdolu olduğu o ilk zamanları ve azar azar nasıl da hiçbir şeyi beceremeyip başarısızlığa teslim olduğunu düşündü. Artık ölüydü. Ölümü de hayatı gibi nafileydi. Utanç verici bir şekilde, saçma sapan bir hastalık yüzünden, bir kez daha başarısızlığa uğrayarak ölmüş, en sonunda bile hiçbir muvaffakiyet gösterememişti. Şimdi hiç yaşamasa da olurmuş gibi geliyordu.

Philip çaresizce, yaşamanın neye yaradığını sordu kendi kendine. Tamamen boşuna görünüyordu. Cronshaw için de aynı şey geçerliydi: Yaşamış olması gayet önemsiz bir şeydi; ölmüş ve unutulmuştu, şiir kitabı ikinci el kitapçılarda hatıra niyetine satılıyordu; yaşaması, yüzsüz bir gazeteciye bir makale yazma fırsatı tanımaktan başka hiçbir işe yaramamış gibiydi. Philip içinden feryat etti:

“Ne işe yarıyor ki?”

Gösterilen çaba alınan sonuca hiç değmiyordu. Gençliğin parlak umutlarının karşılığı, gerçekleri görmenin acı bedeliyle ödeniyordu. Istırap, hastalık ve üzüntü teraziye tüm ağırlığıyla çöküyordu. Tüm bunların anlamı neydi? Kendi hayatını, buna başlarken taşıdığı büyük umutları, bedeninin ona dayattığı sınırlamaları, arkadaşsızlığını ve gençliğini dolduran şefkat yoksunluğunu düşündü. Ne yaptığını bilmiyordu, sadece ona en doğru gelen şeyleri yapmıştı ve sonunda böyle bir yıkımla karşılaşmıştı! Ondan daha avantajlı olmayan başka insanlar başarılı olmuş ve yine daha fazla şeyi olanlar başarısızlığa uğramıştı. Tamamen şans gibi görünüyordu. Yağmur haklıyla haksızın üstüne aynı şekilde yağıyordu ve hiçbir şeyin bir nedeni yoktu.

Philip, Cronshaw’u düşününce ona verdiği İran halısını, hayatın anlamına dair sorusuna cevabın bunda olduğunu söylediğini hatırladı ve aniden bu cevabı anladı: Kıkırdadı. Artık cevabı bulmuştu, çözümü bulana dek endişelenip durduğunuz ve ardından bunu nasıl gözden kaçırdığınızı anlayamadığınız bir bulmacaya benziyordu. Cevap barizdi. Hayatın hiçbir anlamı yoktu. Dünya yüzeyinde, uzayda hızla yol alan bir yıldızın bu uydusunda yaşayan canlılar, gezegen tarihinin parçası olan koşulların etkisinde ortaya çıkmıştı; yeryüzünde hayatın, başka koşulların etkisi altında bir başlangıcı olduğu için bir sonu da olacaktı: Diğer yaşam formlarından daha önemli olmayan insan, yaratılışın zirvesi olarak değil de, çevrenin bir fiziksel reaksiyonu sonucu ortaya çıkmıştı. Philip, insanın tarihini bilmek isteyen ve önüne bir bilge tarafından beş yüz cilt konan Doğulu Kral’ın hikâyesini hatırladı; ülkenin sorunlarıyla meşgul olan Kral ona gidip bunları kısaltmasını söylemiş; bilge yirmi yıl sonra gelmiş ve bu kez tarihi elli ciltten fazla değilmiş, ama artık Kral da böyle büyük ciltleri okuyamayacak kadar yaşlıymış ve bir kez daha onu gönderip bunları kısaltmasını istemiş; bir yirmi yıl daha geçmiş ve yaşlı, kır saçlı bilge, Kral’ın aradığı bilgiyi içeren tek bir kitapla çıkagelmiş; ama Kral ölüm döşeğindeymiş, onu bile okuyacak vakti kalmamış artık; ardından bilge ona insanın tarihini tek bir cümleyle vermiş; o da şuymuş: Doğdu, çekti, öldü. Hayatın hiçbir anlamı yoktu, insan yaşayarak hiçbir sona hizmet etmiyordu. Doğması ya da doğmaması, yaşaması ya da hayatına son vermesi bile önemli değildi. Hayat önemsizdi ve ölümün hiçbir sonucu yoktu. Philip, küçük bir çocukken Tanrı’ya inanma ağırlığının omuzlarından kalktığı zamanki gibi sevinçten havalara uçtu: Sorumluluğun son yükü de ondan alınmış gibiydi ve ilk kez tamamen özgürdü. Önemsizliği güce dönüştü, görünüşe göre ona zulmeden zalim kaderle birdenbire eşit hissetti kendini; çünkü şayet hayat anlamsızsa, dünya onun zalimliğinden muaf demekti. Neyi yaptığı ya da eksik bıraktığı mühim değildi. Başarısızlık önemsizdi, başarının hiçbir anlamı yoktu. Dünya yüzeyinde kısacık bir süre var olan şu telaşlı insan kalabalığı içindeki en önemsiz yaratıktı; aynı zamanda çok güçlüydü çünkü kaostan onun, hiçliğinin sırrını çıkarabilmişti. Philip’in canlı hayal gücünde düşünceler birbiri ardına akıverdi ve sevinçli bir tatmin duygusuyla uzun nefesler aldı. Hoplayıp zıplayarak şarkı söylemek istiyordu. Aylardır hiç bu kadar mutlu olmamıştı.

“Ey hayat,” diye haykırdı içinden, “ey hayat, zaferin nerede?”[104]

Matematiksel ispatın tüm kuvvetiyle ona hayatın hiçbir anlamı olmadığını gösteren aynı hayal patlaması başka bir düşünceyi daha getirdi; bu da Cronshaw’un ona İran halısını neden verdiğini düşündürdü. Onu dokuyan kişi, desenini donatırken kendi estetik zevkinden başka hiçbir şeyle sınırlamadığına göre, o zaman hayatını yaşayan ya da eylemlerinin kendi iradesinin dışında bir güce bağlı olduğuna inanmak zorunda kalan bir insan da yaşamının bir desen oluşturduğunu görebilirdi. Bunu yapmaya hem pek az ihtiyaç hem de pek az fayda vardı. Bu sadece kendi zevki için yaptığı bir şeydi. Hayatına, yaptıklarına, hislerine, düşüncelerine dair çeşitlilik arz eden olaylardan düzenli, detaylı, karmaşık ya da güzel bir desen yaratabilirdi; her ne kadar seçme gücünün bulunduğu bir yanılsamadan ibaret, görünümlerin ay ışınlarıyla iç içe geçtiği saçma bir aldatmacadan başka bir şey olmasa da bunun bir önemi yoktu; öyle görünüyordu ve onun için öyleydi. Hayatın devasa çarpıklığında (hiçbir kaynaktan doğmayan ve sonsuzca hiçbir denize akmayan bir nehir), hiçbir anlamın ya da hiçbir şeyin öneminin bulunmadığı hayallerinin geri planında, insan deseni ortaya çıkaran çeşitli iplikleri seçmekten şahsi bir tatmin sağlayabilirdi. Bir insanın içine doğduğu en bariz, mükemmel ve güzel desen büyüyüp erkek olmak, evlenmek, çocuk yapmak, ekmeği için çalışmak ve ölmekti; ama karmaşık ve harika olan başkaları da vardı ve bunlara mutluluk giremez, başarı dahil olamazdı; ve bunlarda daha zorlu bir lütuf keşfedilirdi. Talihin kör kayıtsızlığı bazı hayatları -ki Hayward’ınki de bunların arasındaydı- desen henüz noksanken kesip atardı; o zaman bunun önemli olmadığı tesellisi rahatlatıcıydı; Cronshaw’unki gibi diğer hayatlar, anlaşılması zor bir desen sunardı; insanın böyle bir hayatın kendine has gerekçelerinin olduğunu anlayabilmesi için bakış açısının değiştirilmesi, eski standartların dönüştürülmesi gerekirdi. Philip, mutluluk arzusundan vazgeçmenin, yanılsamalarının sonuncusundan da kurtulmak olduğunu düşündü. Hayatı, mutluluğuyla ölçüldüğünde berbat görünüyordu, ama artık başka bir şeyle ölçülebildiğini anlayınca güç kazanmış gibiydi. Mutluluğun, acı çekmek kadar az bir önemi vardı. İkisi de hayatın diğer detayları gibi desenin ayrıntılarına dahil oluyordu. Kısa bir an varoluşunun tesadüflerinden daha üstünmüş gibi geldi ve bir daha onu eskiden olduğu kadar etkileyemeyeceklerini hissetti. Artık başına her ne gelirse desenin karmaşıklığına daha fazla motif ekleyecekti ve son yaklaştığında, onun tamamlanışına sevinecekti. Bir sanat eseri olacaktı, her halükârda güzel olacaktı, çünkü yalnızca kendisi onun varlığını biliyordu ve ölümüyle anında o da sona erecekti.

Philip mutluydu.

107

Satın almacı Bay Sampson, Philip’i sevmeye başladı. Bay Sampson çok havalı biriydi, bölümündeki kızlar onun zengin müşterilerden biriyle evlenmesine hiç şaşırmayacaklarını söylüyorlardı. Şehrin dışında oturuyor, büroda gece kıyafetlerini giyerek tezgâhtarları sık sık etkiliyordu. Bazen ertesi sabah gelen temizlikçiler onu hâlâ o kılığıyla görüyordu ve Bay Sampson bürosuna redingotunu giymeye giderken birbirlerine hafifçe göz kırpıyorlardı. Böyle durumlarda, hızlıca kahvaltı etmek için sıvıştıktan sonra ellerini ovuşturarak merdivenlerden çıkarken Philip’e de göz kırpıyordu.

“Ne geceydi ama! Ne geceydi ama!” dedi. “Yemin ederim!”

Philip’e onun oradaki tek centilmen olduğunu söyledi, hayatın ne olduğunu sadece o ve Philip biliyordu. Bunu söyleyince tavırları aniden değişti, Philip’i ahbap yerine Bay Carey diye çağırmaya başladı, satın almacı olarak konumunun önemine göre davrandı ve Philip’i yeniden mağaza kat görevlisi görevine getirdi.

Lynn ve Sedley’ye haftada bir kez Paris’ten moda gazeteleri geliyor ve bunlarda fotoğrafları yer alan kıyafetler; müşterilerin ihtiyaçlarına göre uyarlanıyordu. Müşterileri kendine hastı. Bunların en önemli kısmını, küçük endüstri kasabalarından gelen kadınlar oluşturuyordu; bu kadınlar elbiselerini yerel mağazalardan almayacak kadar seçkin ve onların zevkine uygun terzileri keşfedemeyecek kadar Londra’ya yabancıydılar. Bunların yanı sıra, aykırı kaçan çok sayıda müzikhol artisti vardı. Bu Bay Sampson’ın kendisi için geliştirdiği ve hayli de gurur duyduğu bir bağlantıydı. Sahne kostümlerini Lynn’s’den almaya başlamışlardı ve Bay Sampson pek çoğunu diğer kıyafetlerini de buradan almaya ikna etmişti.

“Paquin kadar iyi, üstelik yarı fiyatına,” diyordu.

Bu türden müşterileri cezbeden ikna edici, herkesle hemen samimi olabilen bir adamdı ve müşteriler birbirine şöyle diyordu:

“Lynn’s’den bir ceket-etek aldığında kimse Paris’ten gelmediğini anlamıyorsa, parayı boşa harcamanın ne manası var?”

Bay Sampson, elbiselerini yaptığı bu tanınmış simalarla olan dostluğundan gurur duyuyordu ve pazar günü Bayan Victoria Virgo’yla saat ikide Tulse Hill’deki güzelim evine yemeğe gittiğinde -şu bizim yaptığımız toz mavisi elbiseyi giymişti ve dedim ki sakın bunu bizim yaptığımızı söyleme, şahsen görsem derim ki Paquin’den çıkmış- departmanını ertesi gün gani gani detayla eğlendirdi. Philip kadın giysilerine daha önce hiç dikkat etmemişti, ama çalışmaya başladıktan sonra, kendi kendisini de eğlendirecek şekilde bunlara karşı teknik bir ilgi geliştirmeye başlamıştı. Gözleri renklere karşı departmandaki herkesten daha fazla eğitimliydi ve Paris’teki öğrencilik günlerinden hiza bilgisine sahipti. Kabiliyetsizliğinin bilincinde cahil bir adam olmasının yanı sıra başkalarının önerilerini bir araya getirme cingözlüğüne de sahip Bay Sampson, yeni tasarımlar oluştururken sürekli departmanındaki tezgâhtarların fikirlerini sorardı; Philip’in eleştirilerinin değerli olduğunu da çabucak gördü. Ama çok kıskançtı ve başkasının tavsiyesine uyduğunun düşünülmesine asla izin vermezdi. Bazı çizimleri Philip’in önerisi yönünde değiştirirken, daima şunu söyleyerek bitirirdi:

“Eh, sonunda yine benim fikrime geldik.”

Philip mağazada çalışmaya başlayalı beş ay olmuşken, bir gün tanınmış bir aktris olan Bayan Alice Antonia gelip Bay Sampson’ı görmek istediğini söyledi. Sarartılmış saçları, cesurca boyanmış yüzü ve metalik bir ses tonu olan iriyarı bir kadındı; şehrin müzikhollerindeki salon delikanlılarına dostane davranmaya alışkın bir komedyenin cıvıl cıvıl edasına sahipti. Yeni bir şarkısı vardı ve Bay Sampson’ın onun için bir kostüm tasarlamasını istiyordu.

“Çarpıcı bir şey istiyorum,” dedi. “Eski bir şey olmasın işte. Başka kimsede olmayan farklı bir şey istiyorum.”

Yumuşak başlı ve senlibenli Bay Sampson, tam olarak onun istediği gibi bir şey çıkarabileceklerine emin olduğunu söyledi. Ona eskizlerini gösterdi.

“Buradan işe yarayacak bir şey çıkmayacağını biliyorum, ama sadece neler sunabileceğimi göstermek istiyorum size.”

“Ah, hayır, kesinlikle böyle bir şeyler değil,” dedi kadın, sabırsızca eskizlere bakarken. “İstediğim şöyle insanların çenesine bir aparkat patlatıp ön dişlerini tangırdatacak bir şey.”

“Evet, çok iyi anlıyorum, Bayan Antonia,” dedi satın almacı yavan bir gülümsemeyle, ama bakışları bomboş ve aptalcaydı.

“Sonunda onun için şöyle bir Paris’e uzanmam gerekecek galiba.”

“Ah, sizi tatmin edecek bir şey verebileceğimizi sanıyorum, Bayan Antonia. Paris’te bulacağınız her şeyi burada da bulabilirsiniz.”

Kadın mağazadan çıkıp gidince, biraz endişelenmiş olan Bay Sampson meseleyi Bayan Hodges’la konuştu.

“Pek tuhaf biri, buna hiç şüphe yok,” dedi Bayan Hodges.

“Alice, ne ettin bize?” dedi satın almacı asabiyetle, bununla ona karşı puan kazandığını düşündü.

Müzikhol kostümlerine dair fikirleri kısa eteklerden, kıvrılan dantellerden ve parıldayan pullardan öteye hiç geçmemişti; ama Bayan Antonia bu konuda kendini muğlak terimlerle ifade etmişti.

“Ah, teyzem!” dedi.

Bu haykırış öyle bir tonda çıkmıştı ki klişeleşmiş her şeye çok derin bir antipatiyi dillendiriyor gibiydi, şu payetleri eklemezse hasta olacaktı sanki. Bay Sampson birkaç fikir “döktürdü” ama Bayan Hodges ona açık açık bunların işe yarayacağını sanmadığını söyledi. Philip’e öneri götüren de o oldu:

“Çizebilir misin Philip? Neden deneyip neler yapabileceğini görmüyorsun?”

Philip bir kutu ucuz suluboya aldı ve on altı yaşındaki gürültücü Bell üç notalık ıslığını çalıp pullarıyla meşgul olurken, birkaç eskiz çizdi. Paris’te gördüğü bazı kostümleri hatırladı ve keskin, sıra dışı renklerle kendi etkisini belli ederek, onların birini uyarladı. Ortaya çıkan sonuç hoşuna gitti, ertesi sabah bunu Bayan Hodges’a gösterdi. Gördüğünden hayli etkilenen kadın, bunu hemen satın almacıya götürdü.

“Sıra dışı,” dedi, “bu inkâr edilemez.”

Bu çizim onun hem kafasını karıştırdı hem de eğitimli gözleri hayran olunası bir iş olduğunu gördü. İtibarına halel getirmemek için birtakım değişiklik yapma önerilerinde bulunmaya başladı, ama sağduyusu daha yüksek olan Bayan Hodges, eskizi Bayan Antonia’ya olduğu gibi göstermesini tavsiye etti.

“Ya hep ya hiç, bence sevecek bunu.”

“Hepten ziyade hiç çoğunlukla,” dedi Bay Sampson, décolletage’a bakarak. “Çizmeye istidadı var, değil mi? Bunca zaman gizlemesi tuhaf.”

Bayan Antonia’nın geldiği haberini alınca satın almacı tasarımı masaya, o bürosuna girer girmez gözünün takılacağı biçimde koydu. Kadın hemen üstüne atladı.

“Bu nedir?” dedi. “Neden bunu alamıyorum?”

“Sadece sizin için ürettiğimiz fikirlerden biri,” dedi Bay Sampson sıradan bir edayla. “Hoşunuza gitti mi?”

“Hoşuma gitti mi!” dedi kadın. “Bana içine biraz cin katılmış küçük bir bira verin.”

“Ah, gördünüz mü, Paris’e gitmenize gerek yok. Sadece ne istediğinizi söylemeniz yeterli ve işte o da burada.”

Eserin hemen üretimine geçildi ve kostümü tamamlanmış halde görünce Philip büyük bir tatmin heyecanı duydu. Satın almacıyla Bayan Hodges bütün başarıyı kendilerine mal ettiler; ama umurunda değildi, Bayan Antonia’nın onu ilk kez giydiğini görmek için onlarla birlikte Tivoli’ye gittiğinde büyük bir kıvanç duydu. Sorularına cevaben, sonunda Bayan Hodges’a çizmeyi nasıl öğrendiğini anlattı -birlikte yaşadığı insanların onun hava attığını sanmasından korktuğu için, geçmişte yaptıkları hakkında hiçbir şey anlatmamaya büyük özen gösteriyordu- ve Bayan Hodges da bu bilgiyi Bay Sampson’a da aktardı. Satın almacı bu konuyla ilgili Philip’e hiçbir şey söylemedi, ama ona biraz daha saygılı biçimde davranmaya başladı ve daha sonra ona iki taşralı müşteri için tasarımlar yapma işi verdi. Bunlar da memnuniyetle karşılandı. Ardından Bay Sampson müşterilerine, kendisi için çalışan “Paris’ten sanat öğrencisi, zeki, genç bir delikanlı”dan bahsetmeye başladı ve Philip kısa sürede kendini bir paravanın arkasında, üstünde ceketi olmadan sabahtan akşama çizim yaparken buldu. Bazen o kadar yoğun oluyordu ki öğle yemeğini saat üçte “sürüden ayrılmışlarla” yiyordu. Bu hoşuna gidiyordu, çünkü pek azdılar ve konuşamayacak kadar yorgun oluyorlardı; satın almacıların masasından kalanlardan oluştuğundan, yemek de daha iyiydi. Philip’in mağaza kat görevinden kostüm tasarımcılığına yükselişi departmanda büyük ses getirdi. Onu kıskandıklarını anladı. Mağazada ilk tanıştığı insan olan ve Philip’e çok bağlanan, kafası tuhaf biçimli tezgâhtar Harris, hoşnutsuzluğunu gizleyemiyordu.

“Bazıları çok şanslı,” diyordu. “Yakında bizzat bir satın almacı olursun, hepimiz de sana ‘efendim’ diye hitap ederiz.”

Artık yapmakta olduğu işin tüm zorluğuna rağmen haftada başladığı zamanki gibi altı şilinden fazla kazanmadığı için daha yüksek bir maaş talep etmesi gerektiğini söyledi Philip’e. Ama zam istemek nazik bir konuydu. Müdür ona bu taleple gelenlere alaycı bir yaklaşım sergiliyordu.

“Sence daha fazla edersin, değil mi? Sana göre kaç paradır değerin, söylesene?”

Yüreği ağzına gelen tezgâhtar, haftada iki şilin daha fazla kazanması gerektiğini söyleyiverirdi.

“Ah, pekâlâ, madem buna değer olduğunu düşünüyorsun. O zaman alabilirsin.” Ardından duraksar, bazen de delici bir bakışla şöyle derdi: “Ayrıca hesabını da kestirebilirsin.”

O zaman talebinizi geri çekmenin bir faydası olmaz, gitmeniz gerekirdi. Müdürün düşüncesine göre, memnuniyetsiz tezgâhtarlar doğru dürüst çalışmazdı ve zam almayı hak etmiyorlarsa onları bir an önce sepetlemek en iyisiydi. Bunun sonucunda, kendini ayrılmaya hazırlamayan kimse zam istemeye gitmezdi. Philip tereddüt etti. Satın almacının onsuz yapamayacağını söyleyen oda arkadaşlarından biraz şüphe duyuyordu. Düzgün tiplerdi, ama eğlence anlayışları pek ilkeldi ve Philip’i zam istemeye ikna edip de onun sepetlendiğini görmeyi eğlenceli bulabilirlerdi. İş ararken çektiği çileyi unutamıyor, kendini yeniden böyle bir duruma sokmak istemiyordu ve başka bir yerde tasarımcı olarak iş bulma ihtimalinin de çok düşük olduğunu biliyordu; onun kadar iyi çizebilen yüzlerce insan vardı. Ayrıca paraya fena halde muhtaçtı; giysileri iyice yıpranmış, kalın halılar çoraplarını ve botlarını mahvetmişti; bir sabah cüretkâr bir adım atmaya kendini neredeyse ikna etti, bodrum kattaki kahvaltıdan sonra müdürün bürosuna giden geçitten geçince, bir ilan için başvuru yapan adamların oluşturduğu kuyruğu gördü. Yaklaşık yüz kişi kadar vardı ve hangisi işe alınacak olursa olsun, Philip’in haftada aldığı altı şilinle başlayacaktı. Aralarından bazılarının ona, işi olduğu için gıpta eder gözlerle baktığını gördü. Tüyleri diken diken oldu. Risk almaya cesaret edemedi.

108

Kış geçti. Philip ara sıra geç saatte, tanıdığı kimseyle karşılaşma ihtimalinin az olduğu zamanlarda hastaneye görünmeden girip kendisine mektup olup olmadığına bakıyordu. Paskalya’da amcasından bir mektup geldi. Ondan haber aldığına şaşırdı, çünkü Blackstable Papazı bütün hayatı boyunca ona yarım düzineden fazla mektup yazmamıştı ve bunlar da işle ilgili meseleler üzerineydi.

Sevgili Philip,

Eğer yakın zamanda tatile çıkmayı düşünüyorsan ve buraya gelmek istersen seni görmekten çok memnun olacağım. Kışın bronşitimin kötüleşmesiyle çok hasta oldum, Doktor Wigram iyileşebileceğimden ümidi kesmişti. Harika bir bünyem var, Tanrı’ya şükürler olsun, harikulade biçimde iyileşmeyi başardım.

Sevgilerimle,
William Carey.

Bu mektup Philip’i sinirlendirdi. Amcası onun nasıl yaşadığını sanıyordu acaba? Araştırma zahmetine bile girmemişti. Açlıktan ölmüş olsa ihtiyarın umurunda değildi. Ama eve doğru yürürken kafasına bir şey takıldı; bir sokak lambasının altında durup mektubu tekrar okudu; el yazısı nevi şahsına münhasır o resmi katılığa sahip değildi artık; daha büyük ve titrekti: Belki de bu hastalık onu itiraf etmek istemeyeceği kadar fazla sarsmış ve dünyadaki tek akrabasını görme hasretini ifade etmek için bu resmi notu yazma yoluna gitmişti. Philip, bir cevap yazıp temmuzda iki haftalığına Blackstable’a gelebileceğini bildirdi. Bu davet iyi gelmişti, çünkü Philip kısa tatiliyle ne yapacağını bilmiyordu. Athelny’ler eylülde şerbetçiotu yetiştirmeye gitmişlerdi, ama o zaman onlara katılamamıştı çünkü o ay sonbahar modellerinin hazırlanması gerekmişti. Herkesin istese de istemese de iki hafta tatile çıkması Lynn’s’in bir kuralıydı; bu zaman zarfında eğer kişinin gidecek bir yeri yoksa odasında kalmaya devam edebilirdi, ama yiyecek imkânından faydalanamazdı. Pek çok insanın Londra’dan makul mesafede bir arkadaşı yoktu ve küçücük maaşlarından yiyecek masrafını da çıkarmaları gerektiği ve tüm gün kendilerine aitken harcayacak hiçbir şeyleri olmadığı için tatil bu kişiler için tuhaf bir boşluk oluşturuyordu. Philip, Mildred’la Brighton’a gittiğinden beri Londra dışına hiç çıkmamıştı, şimdiyse iki yıl sonra temiz havanın ve denizin sükûnetinin özlemini çekiyordu. Bunu öyle tutkulu bir arzuyla düşündü ki mayıs ve haziran ayları boyunca, nihayet gitme zamanı geldiğinde, yorgun düşmüştü.

Son akşamında birkaç işini devretmek için satın almacıyla konuşurken, Bay Sampson birdenbire ona şöyle sordu:

“Maaşın ne kadar?”

“Altı şilin.”

“Bence bu yeterli değil. Döndüğünde bunu on iki yaptıracağım.”

“Çok teşekkür ederim,” diyerek gülümsedi Philip. “Fena halde yeni giysiye ihtiyaç duymaya başlamıştım.”

“Eğer işine bağlı kalırsan ve bazılarının yaptığı gibi kızlarla takılıp durmazsan, ben de seni kollarım Bay Carey. Unutma, öğrenmen gereken çok şey var, ama yeteneklisin, bunu söyleyebilirim, gelecek vaat ediyorsun ve sen bunu hak eder etmez haftada bir sterlin kazanmanı sağlayacağım.”

Philip bunun için ne kadar beklemesi gerektiğini merak etti. İki yıl mı?

Amcasındaki değişim onu çok şaşırttı. Onu son gördüğünde, dimdik duran sapasağlam, sinekkaydı tıraşlı, yuvarlak bencil suratlı bir adamdı; ama tuhaf bir şekilde düşmüş görünüyordu, cildi sarıydı; gözaltlarında kocaman torbalar vardı, iki büklüm olmuş ve yaşlanmıştı. Son hastalığında sakal bırakmıştı ve çok yavaş yürüyordu.

“Çok iyi bir günümde değilim bugün,” dedi, Philip daha yeni gelmiş de yemek odasında otururlarken. “Sıcak hava yoruyor beni.”

Philip, cemaat havadislerini sorup ne kadar vakti kaldığını merak ederek ona baktı. Sıcak bir yaz işini bitirirdi; Philip ellerinin ne kadar zayıf olduğunu fark etti; titriyorlardı. Bunun Philip için anlamı büyüktü. O yaz ölecek olursa, kış döneminin başında hastaneye dönebilirdi; artık Lynn’s’e gitmeme düşüncesiyle kalbi küt küt etti. Öğle yemeğinde Papaz kambur halde sandalyesinde oturdu ve karısı öldüğünden beri onunla birlikte olan kâhya şöyle dedi:

“Eti Bay Philip kessin mi, efendim?”

Zayıflığını açık etme çekincesiyle bu işi yapmak üzere olan yaşlı adam, girişiminden vazgeçmesini sağlayan bu ilk öneri karşısında memnun göründü.

“İştahın gayet yerinde,” dedi Philip.

“Ah evet, hep iyi yerim. Ama buraya son gelişinden daha zayıfım. Daha zayıf olmaktan memnunum da, fazla şişman olmak hoşuma gitmiyordu. Dr. Wigram, eskisinden daha zayıf olmamın çok daha iyi olduğunu düşünüyor.”

Yemek bitince, kâhya ona bazı ilaçlar getirdi.

“Reçeteyi Bay Philip’e göster” dedi. “O da doktor. İlaçların iyi olup olmadığına bakmasını istiyorum. Dr. Wigram’a, artık doktor olmak için eğitim aldığından vizitesinde indirim yapması gerektiğini söyledim. Ödemem gereken faturalar korkunç. İki ay boyunca her gün geldi ve her vizitesi de beş şilin. Bu çok para, öyle değil mi? Hâlâ haftada iki kez geliyor. Ona artık gelmesine gerek kalmadığını söyleyeceğim. Onu istersem çağırtırım.”

Philip reçeteleri okurken, ona memnuniyetle baktı. Bunlar uyuşturucu ilaçlardı. İki ilaç vardı ve Papaz bunlardan birini, nevriti şayet katlanılamaz hale gelirse alması gerektiğini açıkladı.

“Çok dikkat ediyorum,” dedi. “Afyon alışkanlığım olsun istemiyorum.”

Yeğeninin neler yapıp ettiğini sormadı. Philip bunun, para isterse diye alınmış bir tür önlem olduğunu düşündü, çünkü amcası üstündeki mali yükü uzun uzun anlatıp durmuştu. Doktora çok para harcamış, eczacıya bundan da fazlasını ödemişti; hastalığı sırasında her gün yatak odasında ateşin yanması gerekmişti ve artık pazar günleri hem sabah hem akşam kiliseye gidebilmek için araba tutması gerekiyordu. Philip’in içinden öfkeyle korkmasına gerek olmadığını söylemek geçti, ondan borç almayacaktı, ama dilini tuttu. Yaşlı adamı iki şey haricinde her şey terk etmiş gibi geldi ona: Yemeğinden aldığı zevk ve paraya duyduğu açgözlü arzu. Çirkin bir yaşlılıktı bu.

Öğleden sonra Dr. Wigram geldi, ziyaretinden sonra Philip onunla bahçe kapısına yürüdü.

“Sizce nasıl?” diye sordu Philip.

Dr. Wigram doğru bir şey yapmaktansa yanlış bir şey yapmamak konusunda daha vesveseliydi ve elden geldikçe kesin bir fikir belirtme riskine asla girmezdi. Otuz beş yıldır Blackstable’da doktorluk yapıyordu. Emniyetli olmakla nam salmıştı ve hastalarının pek çoğu, bir doktorun zeki olmaktan ziyade emin olmasının çok daha iyi olduğunu düşünüyordu. Blackstable’da yeni bir adam vardı -oraya yerleşeli on yıl olmuştu ama ona hâlâ mütecaviz gözüyle bakıyorlardı- ve çok akıllı olduğu söyleniyordu; ama daha iyi insanlar arasında işini yapma fırsatını pek bulamıyordu, çünkü kimse hakkında gerçekten pek bir şey bilmiyordu.

Philip’in sorusuna Dr. Wigram, “Ah, böyle bir durumda olabildiğince iyi,” dedi.

“Çok ciddi bir durumu var mı?”

“Eh, Philip, amcan artık genç bir adam değil,” dedi doktor ihtiyatlı, küçük bir gülümsemeyle; ifadesi, Blackstable Papazı’nın nihayetinde artık yaşlı bir adam da olmadığını ima ediyordu.

“Kalbinin çok kötü durumda olduğunu düşünüyor sanki.”

“Kalbinden memnun değilim,” demeye cüret etti doktor, “bence çok ama çok dikkat etmesi gerek.”

Şu soru Philip’in dilinin uçundaydı: Daha ne kadar yaşar? Bunun şok etkisi yaratmasından korkuyordu. Edep icabı, bu tip konularda dolambaçlı konuşulması beklenirdi, ama bunun yerine başka bir soru sorarken, aklına birdenbire doktorun hasta bir insanın akrabalarının sabırsızlığına alışkın olması gerektiği geldi. Hallerini anlayıp onlara destek çıkıyor olmalıydı. Kendi ikiyüzlülüğüne hafifçe gülümseyerek, Philip bakışlarını yere indirdi.

“Öyle çok tehlikeli bir durumu yok herhalde?”

Bu doktorun nefret ettiği türden bir soruydu. Hastanın bir ay daha yaşayamayacağını söylerseniz, aile kendini yasa hazırlardı, ama sonra hasta yaşayacak olursa gereğinden önce kendilerine böyle bir işkence yaşattığı için hekimi ziyaretlerinde gücenikliklerini hissettirirlerdi. Öte yandan, hastanın bir yıl daha yaşayabileceğini söylerseniz ve bir hafta içinde ölürse, aile sizin işinizi bilmediğinizi söylerdi. Sonun bu kadar yakın olduğunu bilseler, tüm sevgilerini merhuma boca edeceklerini sanırlardı. Dr. Wigram ellerini yıkıyormuş gibi ovuşturdu.

“O böyle -şimdi olduğu gibi- kalırsa herhangi bir ciddi tehlike olduğunu sanmıyorum,” deme cesaretini gösterdi nihayet. “Ama öte yandan onun artık genç bir adam olmadığını unutmamalıyız ve - eh, makine yıpranıyor tabii. Şu sıcak havayı atlatırsa kışa kadar rahat rahat yaşamaması için hiçbir neden göremiyorum, hem sonra kış onu öyle çok fazla rahatsız etmiyor, işte, herhangi bir şeyin olması için bir neden göremiyorum.”

Philip, amcasının oturduğu yemek odasına döndü. Takkesi ve omuzlarının üstündeki tığ işi şalla acayip görünüyordu. Bakışları kapıya kilitlenmişti ve Philip içeri girerken onun yüzüne takıldı. Philip amcasının endişeyle onun dönüşünü beklediğini gördü.

“Eee, benimle ilgili ne dedi?”

Philip aniden yaşlı adamın ölmekten korktuğunu anladı. Bu Philip’i biraz utandırdı, bu nedenle gayriihtiyari bakışlarını kaçırdı. İnsan doğasının zayıflığından hep utanç duymuştu.

“Seni çok daha iyi gördüğünü söyledi,” dedi Philip.

Amcasının gözlerine bir memnuniyet parıltısı yerleşti.

“Harika bir bünyem var,” dedi. “Başka ne dedi?” diye ekledi şüpheyle.

Philip gülümsedi.

“Kendine dikkat edersen yüz yaşına dek yaşamaman için hiçbir neden olmadığını söyledi.”

“Bunu ümit edebilir miyim bilmem, ama neden sekseni görmeyeyim ki? Annem seksen dördüne dek yaşadı.”

Bay Carey’nin koltuğunun yanında küçük bir sehpa vardı ve üstünde bir Kutsal Kitap’la uzun yıllardır ev ahalisine okumaya alışkın olduğu, Toplu Dua Kitabı’nın kalın cildi duruyordu. O sırada titreyen elini uzatıp Kutsal Kitap’ı aldı.

“Atalarımız çok güzel, keyifli eski zamanlarda yaşadılar, ne dersin?” dedi tuhaf, hafif kahkaha atarak; Philip bunda bir tür ürkek mahcubiyet hissetti.

Yaşlı adam hayata yapışmıştı. Yine de dininin ona öğrettiği her şeye tamamıyla inanıyordu. Ruhun ölümsüzlüğünden hiçbir şüphesi yoktu ve kabiliyeti dahilinde, cennete gitmesini büyük ölçüde mümkün kılacak kadar iyi bir hayat sürdüğünü düşünüyordu. Uzun iş yaşamı boyunca ölmekte olan kaç kişiye dinin tesellisini sunmuştu! Belki de kendi reçetesinden deva bulamayan doktor gibiydi. Dünyaya böyle hevesle bağlı oluş karşısında Philip’in kafası karıştı ve hayrete düştü. İhtiyarın aklının bir köşesinde hangi meçhul korkunun bulunduğunu merak etti. Varlığından şüphelendiği, bilinmeyenin korkunç dehşetini çırılçıplak görebilmek için onun ruhunun derinliklerine inebilmek isterdi.

İki hafta çabucak geçti ve Philip Londra’ya döndü. Kostüm departmanındaki paravanının arkasında, üstünde gömleğiyle çizim yaparak aşırı sıcak bir ağustos geçirdi. Tezgâhtarlar sırasıyla tatillerine çıktılar. Philip akşamları genellikle Hyde Park’a gidip müzik grubunu dinliyordu. İşine alıştıkça daha az yorulmaya ve cansızlıktan sıyrılmaya başlayan zihni de yeni aktiviteler aramaya başladı. Artık tüm arzusu, amcasının ölümüydü. Aynı rüyayı görüp duruyordu: Bir sabah erken vakitte, Papaz’ın ani vefatını bildiren bir telgraf alıyordu ve böylece özgürlük avucunun içine düşüyordu. Uyanıp da bunun rüyadan başka bir şey olmadığını anlayınca, içini karamsar bir öfke dolduruyordu. Bu olay artık her an gerçekleşebilir göründüğünden, geleceğe dair detaylı planlar yaparak kendini oyalıyordu. Bunlarda, diplomasını alabilmesi için gereken bir yılı hemencecik geçiyor ve gönül verdiği İspanya seyahatini uzun uzun düşünüyordu. Bu ülke hakkında, halk kütüphanesinden ödünç aldığı kitapları okudu ve fotoğraflardan her bir şehrin tam olarak nasıl göründüğünü öğrendi. Kendisini Córdoba’da, Guadalquivir Nehri’nin üstünden geçen köprüyü ağır ağır geçerken gördü; Toledo’nun dolambaçlı sokaklarında yürüyüp El Greco’dan, bu gizemli ressamın kendisi için sakladığı sırrı koparmak için kiliselerde oturuyordu. Onun bu oyalanmasına Athelny de katıldı ve pazar öğleden sonraları, Philip’in önemli hiçbir şeyi kaçırmaması için detaylı bir seyahat planı çıkardılar. Sabırsızlığını bastırsın diye Philip kendi kendine İspanyolca öğrenmeye başladı ve Harrington Caddesi’ndeki boş oturma odasında her akşam İspanyolca alıştırmalar yaparak ve Don Quijote’nin muhteşem cümlelerinin yanındaki bir İngilizce çevirisi karşısında kafası karışarak bir saat geçiriyordu. Athelny haftada bir kez ona ders verdi ve Philip de seyahatinde ona faydası olacak birkaç cümle öğrendi. Bayan Athelny onlara gülüyordu.

“Siz ikiniz ve İspanyolcanız!” diyordu. “Neden daha faydalı bir iş yapmıyorsunuz?”

Ama büyümekte olan ve Noel’de saçlarını toplaması gereken Sally, babasıyla Philip anlamadığı bir dilde karşılıklı cümleler söylerken bazen yanlarında durup ciddi ifadesiyle onları dinliyordu. Babasının gelmiş geçmiş en muhteşem adam olduğunu düşünüyordu ve Philip’e dair fikrini ancak babasının övgüleriyle ifade ediyordu.

“Babam Philip Amcanızı pek seviyor,” diyordu kardeşlerine.

En büyük oğlan Thorpe, Arethusa’ya gidecek kadar büyüktü ve Athelny, çocuğun tatil için üniformasıyla eve döndüğünde nasıl görüneceğine dair büyüleyici tarifler yaparak ailesini eğlendiriyordu. Sally on yedisine girer girmez, bir terzinin yanında çıraklığa başlayacaktı. Athelny kendine has retorikle, uçabilecek gücü bulup da ana babasının yuvasından ayrılan kuşlardan bahsetti ve gözlerinde yaşlarla, ne zaman dönmek isterlerse o yuvanın hep burada olduğunu söyledi onlara. Burada onlar için her zaman yatak ve yemek vardı; babalarının kalbi de çocuklarının sıkıntılarına asla kapalı olmayacaktı.

“Çok konuşuyorsun Athelny,” dedi karısı. “Düzenlerini oturttuktan sonra ne sıkıntıları olacak bilmem. Dürüst olduğun ve çalışmaktan yüksünmediğin sürece işsiz kalmazsın, ben böyle düşünüyorum, hem sonuncusunun da hayatını kazandığını gördüğümde hiç üzülmeyeceğimi söyleyeyim.”

Çocuk doğurmak, çok çalışmak ve sürekli endişe, Bayan Athelny’de kendini göstermeye başlamıştı; bazen akşamları sırtı ağrıdığından oturup dinlenmesi gerekiyordu. Onun mutluluk ideali, ağır işleri yapacak bir kıza sahip olmaktı; böylece kendisinin saat yediden önce kalkması gerekmeyecekti. Athelny güzel, beyaz elini salladı.

“Ah, Betty’ciğim, bundan çok daha iyisine layığız, sen ve ben. Dokuz sağlıklı çocuk yetiştirdik ve oğlanlar krallarına hizmet edecek; kızlar yemek yapıp, dikiş dikecek ve sıraları gelince sağlıklı çocuklar doğuracaklar.” Sally’ye döndü ve bu farklılık hayal kırıklığı yaratmasın diye içini rahatlatarak, gösterişli biçimde ekledi: “Ayrıca durup bekleyenlere de hizmet ederler.”

Athelny, hararetle inandığı diğer tartışmalı teorilere son zamanlarda sosyalizmi de ekler olmuştu ve şimdi şöyle konuşmaya başlamıştı:

“Sosyalist bir devlette adamakıllı bir emekli maaşı alırdık, sen ve ben Betty.”

“Ah, bana sosyalistlerinden bahsetme, onlara hiç sabrım yok,” diye bağırırdı kadın. “İşçi sınıfından istifade eden başka bir tembel serseri grubu sadece. Benim düsturum, beni rahat bırakın; kimsenin işime burnunu sokmasını istemiyorum; kötü bir işi elimden geldiğince iyi yapıyorum ve her koyun da kendi bacağından asılır.”

“Sen hayata kötü bir iş mi diyorsun?” dedi Athelny. “Asla! İniş çıkışlarımız oldu, mücadelelerimiz oldu, hep fakirdik ama buna değer, evet, çocuklarıma bakınca bunun yüz defa değer olduğunu söylerim.”

“Çok konuşuyorsun Athelny,” dedi kadın, ona kızgınlıkla değil, ama alaycı bir sükûnetle bakıyordu. “Sen çocukların keyfini sürüyorsun, onları doğuran benim, kahırlarını çeken de benim. Onları sevmediğimi söylemiyorum, artık buradalar, ama bir daha geçmişe dönecek olsam bekâr kalırdım. Neden, çünkü bekâr kalsaydım şimdiye dek küçük bir dükkânım, bankada dört beş yüz sterlinim ve ağır işleri yapacak bir yardımcım olabilirdi. Ah, hayatımı yeni baştan yaşayamayacağım, böyle bir şey olmayacak.”

Philip, hayatı hiç bitmeyen çalışmadan ibaret, ne güzeli ne çirkini bilen, sadece değişimleri mevsimlerin değişmesi gibi kabul eden sayısız milyonları düşündü. Öfke onu ele geçirdi çünkü tüm bunlar beyhude görünüyordu. Hayatın hiçbir anlamı olmadığı inancıyla uzlaşamıyordu bir türlü; yine de gördüğü her şey, bütün düşünceleri bu inancının gücünü artırıyordu. Her ne kadar öfke onu ele geçirse de, bu keyifli bir öfkeydi. Hayat anlamsızsa o kadar da korkunç değildi ve o bununla, tuhaf bir mukavemetle yüzleşiyordu.

109

Sonbahar geçip kış geldi. Philip, amcasının kâhyası Bayan Foster’a, onunla iletişim kurabilmesi için adresini bırakmıştı, ama yine de orada bir mektup olma ihtimaline karşı haftada bir kez hastaneye gidiyordu. Bir akşam bir zarfın üstünde kendi adını, bir daha asla görmemeyi umduğu bir el yazısıyla yazılmış olarak gördü. Keyfi kaçtı. Bir süre onu almaya eli gitmedi. Bir dolu nefret dolu hatırayı geri getirmişti. Ama sonunda, kendine daha fazla mâni olamayıp zarfı yırtarak açtı.

7, William Caddesi,

Fitzroy Meydanı.

Sevgili Phil,

Mümkün olduğunca kısa sürede seni bir iki dakikalığına görebilir miyim? Başımda korkunç bir bela var ve ne yapacağımı bilemiyorum. Mesele para değil.

Sevgiler,
Mildred.

Mektubu küçücük parçalara böldü ve sokağa çıkıp onları karanlığın içine fırlattı.

“Canı cehenneme,” diye homurdandı.

Onu tekrar görme düşüncesi, içinde bir iğrenme duygusunun yükselmesine yol açtı. Sıkıntıda olup olmaması umurunda değildi, her neyse layığını bulmuştu; onu nefretle anıyordu ve bir zamanlar ona duyduğu aşk nefretini artırıyordu. Hatırladıkları midesini bulandırdı ve yürüyerek Thames Nehri’ni geçerken, onu düşünmesine mâni olmak için içgüdüsel olarak kendini kenara çekti. Yattı ama uyuyamadı; Mildred’ın nesi olduğunu merak etti, onun hasta ya da aç olduğu korkusunu kafasından atamıyordu; umutsuz halde olmasa ona mektup yazmazdı. Zayıflığına kızdı, ama onu görmeden huzur bulamayacağını biliyordu. Ertesi sabah bir mektup kartı yazıp mağazaya giderken postaladı. Elinden geldiğince sert yazmış, sadece darda olduğu için üzüldüğünü ve o akşam saat yedide verdiği adrese geleceğini bildirmişti.

Pis bir sokakta, berbat bir pansiyondu burası ve onu görme düşüncesiyle midesi bulanarak evde olup olmadığını sorduğunda, gitmiş olabileceğine dair acayip bir umut kapladı içini. İnsanların sık sık taşınıp ayrıldıkları türden bir yere benziyordu. Mektubundaki posta damgasına bakmak aklına gelmemişti ve rafta kaç gün beklediğini bilmiyordu. Kapıyı açan kadın onun sorusuna cevap vermedi, ama sessizce onu bir koridordan geçirip arkadaki bir kapıyı çaldı.

“Bayan Miller, burada sizi görmek isteyen bir centilmen var,” diye seslendi.

Kapı hafifçe açıldı ve Mildred şüpheli gözlerle dışarı baktı.

“Ah, sen miydin,” dedi. “İçeri gir.”

Philip girince kapıyı kapattı. Çok küçük bir yatak odasıydı, Mildred’ın kaldığı her yer gibi burası da dağınıktı; yerde bir çift ayakkabı vardı, birbirinden uzak duruyordu ve pisti; şifoniyerin üstünde bir şapka vardı, yanında takma saçlar duruyordu; bir bluz da masanın üstündeydi. Philip şapkasını koyacak bir yer bakındı. Kapının arkasındaki askılar etek yüklüydü ve bunların çamurlu olduklarını fark etti.

“Oturmaz mısın?” dedi. Ardından kısa, tuhaf bir kahkaha attı. “Benden yeniden haber aldığına şaşırmışsındır herhalde?”

“Sesin fena halde boğuk çıkıyor,” diye karşılık verdi. “Anjin mi oldun?”

“Evet, bir süredir var.”

Philip bir şey söylemedi. Mildred’ın onu neden görmek istediğini açıklamasını bekledi. Odanın görüntüsü, Philip’in onu çekip çıkardığı hayata geri döndüğünü açık seçik bir biçimde belli ediyordu. Bebeğe ne olduğunu merak etti; şöminenin üstünde bir resmi vardı, ama odada bir çocuğun burada bulunduğuna dair hiçbir iz yoktu. Mildred’ın elinde mendili vardı. Onu küçük bir top haline dönüştürmüş, bir avucundan öbürüne alıp duruyordu. Philip onun çok gergin olduğunu anladı. Gözlerini dikmiş ateşe bakıyordu ve Philip gözleri buluşmadan onu izleyebildi. Ondan ayrıldığı halinden çok daha zayıftı; sarı ve kuru cildi, elmacıkkemiklerinin üstünde daha gergin duruyordu. Saçlarını boyamıştı, şimdi soluk sarı renkteydi: Bu onu çok değiştirmiş, görünümünü daha da pespayeleştirmişti.

“Mektubunu alınca içim rahatladı, inan bana,” dedi sonunda. “Belki artık hastanede değilsindir sanmıştım.”

Philip konuşmadı.

“Artık diplomanı almışsındır herhalde, değil mi?”

“Hayır.”

“Neden?”

“Artık hastanede değilim. On sekiz ay önce bırakmak zorunda kaldım.”

“Çok değişkensin. Hiçbir şeye bağlanabileceğe benzemiyorsun.”

Philip bir dakika daha sessiz kaldı, ardından çok soğuk bir ifadeyle konuştu.

“Talihsiz bir borsa oyununda elimdeki çok az parayı kaybettim ve tıbbiyeye devam edebilecek gücüm kalmadı. Elimden geldiğince hayatımı kazanmam gerekti.”

“Ne yapıyorsun peki?”

“Bir mağazada çalışıyorum.”

“Ah!”

Mildred ona şöyle bir baktı, ardından bakışlarını hemen kaçırdı. Philip onun kızardığını düşündü. Mendille avuçlarına gergince vuruyordu.

“Doktorluk etmeyi hepten unutmamışsındır, değil mi?” Bu sözler ağzından çok tuhaf biçimde çıkıvermişti.

“Tamamen değil.”

“Çünkü seni bu yüzden görmek istedim.” Sesi boğuk bir fısıltıya dönüştü. “Neyim olduğunu bilmiyorum.”

“Neden bir hastaneye gitmiyorsun?”

“Bunu yapmak istemiyorum, bütün o taalebelerin gözlerini dikip bana bakacak olması hoşuma gitmiyor, üstelik beni yatırmalarından korkuyorum.”

Ayakta hasta salonunda kullandıkları klişe cümleyi kullanıp, “Ne şikâyetin var?” diye sordu Philip buz gibi bir sesle.

“Bir döküntü çıkardım ve ondan bir türlü kurtulamıyorum.”

Philip kalbinde bir dehşet sancısı hissetti. Alnını ter bastı.

“Boğazına bir bakayım.”

Onu pencereye götürüp elinden geldiğince muayene etti. Birden onun gözlerini fark etti. İçlerinde ölümcül bir korku vardı. Bunu görmek korkunçtu. Mildred çok korkuyordu. Philip’in onu rahatlatmasını istiyordu; yalvarır gözlerle ona bakıyordu, içini rahatlatacak sözler söylemesini istemeye cesaret edemiyordu, ama tüm sinirleri bunları duymak için gerilmiş haldeydi: Philip’in ona söyleyecek böyle hiçbir sözü yoktu.

“Korkarım gerçekten çok hastasın,” dedi.

“Sence nedir bu?”

Philip ona söyleyince beti benzi attı, dudakları bile sarıya döndü; başta hafif hafif, ardından hıçkıra hıçkıra umutsuzca ağlamaya başladı.

“Çok üzgünüm,” dedi Philip sonunda. “Ama söylemeye mecburdum.”

“Kendimi öldürüp bu işi bitirebilirim.”

Philip bu tehdide aldırmadı.

“Hiç paran var mı?” diye sordu.

“Altı ya da yedi sterlin kadar.”

“Bu hayatı bırakman gerek, biliyorsun. Sence yapabileceğin bir iş bulamaz mısın? Korkarım sana pek yardımım dokunamayacak, haftada sadece on iki şilin kazanıyorum.”

“Artık yapabileceğim ne olabilir ki?” diye bağırdı sabırsızca.

“Lanet olsun, bir şeyler bulmayı denemek zorundasın.'''’

Philip onunla çok ciddi bir tavırla konuşup içinde olduğu tehlikeyi ve diğerlerini maruz bıraktığı tehlikeyi anlattı, Mildred ise onu asık suratla dinledi. Philip onu teselli etmeye çalıştı. Sonunda, onun bütün tavsiyelerine uymaya Mildred asık suratla rıza gösterdi. Philip ona bir reçete yazdı, bunu en yakın eczaneye bırakacağını söyledi ve ilacını çok düzenli bir biçimde alması gerektiğini özellikle belirtti. Gitmek için kalkarken elini uzattı.

“Bu kadar kederlenme, boğazın yakında iyileşir.”

Ama o giderken Mildred’ın suratı aniden çarpıldı ve paltosunu yakaladı.

“Ah, beni bırakma,” dedi çatlak sesiyle. “Çok korkuyorum, beni yalnız bırakma. Phil, lütfen. Gidebileceğim başka kimse yok, tek arkadaşım sensin.”

Philip onun ruhundaki dehşeti hissetti, tuhaf biçimde, ölmekten korkan amcasının gözlerinde gördüğüne benziyordu. Philip yere baktı. Bu kadın iki kez hayatına girmiş, onu enkaza çevirmişti; üstünde hiçbir hakkı yoktu; yine de neden olduğunu bilmese de kalbi tuhaf biçimde sızlıyordu; mektubunu aldığında davetine uyana dek huzur bulamamasına yol açan da buydu.

Kendi kendine, “Bundan asla tam anlamıyla kurtulamayacağım galiba,” dedi.

Kafasını karıştıran, Mildred’ın yanında kendini rahatsız hissetmesine yol açan o fiziki tiksintiydi.

“Ne yapmamı istiyorsun?” diye sordu.

“Hadi çıkıp dışarıda yemek yiyelim. Ben öderim.”

Tereddüt etti. Kadının sonsuza dek çekip gittiğini sanırken, sinsice yeniden hayatına girdiğini hissediyordu. Mildred hastalıklı bir endişeyle ona bakıyordu.

“Ah, sana berbat davrandığımı biliyorum, ama beni şimdi yalnız bırakma. İntikamını aldın. Şimdi beni tek başıma bırakırsan ne yaparım bilmiyorum.”

“Pekâlâ, fark etmez,” dedi, “ama ucuz yollu bir şey yapmamız gerek, bugünlerde sokağa atacak param yok.”

Mildred oturup ayakkabılarını giydi, ardından eteğini değiştirip bir şapka taktı; Tottenham Court Road’da bir restoran bulana dek birlikte yürüdüler. Philip yemeğini bu saatlerde yeme alışkanlığını bırakmıştı, Mildred’ın boğazı da o kadar ağrıyordu ki yutkunamıyordu. Biraz soğuk jambon yediler, Philip bir bardak bira içti. Daha önce sık sık yaptıkları gibi karşılıklı oturdular; Philip onun bunu hatırlayıp hatırlamadığını merak etti; birbirlerine söyleyecek hiçbir şeyleri yoktu ve Philip kendini konuşmaya zorlamasa sessizce oturup kalabilirlerdi. Sonsuz bir seri halinde yansıyıp duran aynaları olan restoranın parlak ışığında, Mildred yaşlı ve bitkin görünüyordu. Philip çocuğa ne olduğunu çok merak ediyor ama soracak cesareti kendinde bulamıyordu. Sonunda Mildred şöyle dedi:

“Biliyor musun, bebek geçen yaz öldü.”

“Ah!” dedi.

“Üzüldüm diyebilirsin.”

“Üzülmedim,” diye cevap verdi, “çok memnun oldum.”

Mildred ona baktı ve ne kastettiğini anlayarak bakışlarını kaçırdı.

“Ona eskiden çok düşkündün, değil mi? Başka bir adamın çocuğuna bu kadar bağlanabilmenin çok tuhaf olduğunu düşündüm hep.”

Yemeği bitirince Philip’in sipariş ettiği ilacı almak üzere eczaneye uğradılar ve pespaye pansiyon odasına dönünce, Philip onun bir doz almasını sağladı. Philip’in Harrington Caddesi’ne dönme vakti gelene dek birlikte oturdular. Fena halde sıkılmıştı.

Philip her gün onu görmeye gitti. Mildred onun yazdığı ilacı alıp talimatlarına uydu ve neticelerini görmeye başlar başlamaz Philip’in yeteneğine sonsuz güven duydu. Daha iyi hissettikçe morali düzeldi. Daha rahat konuşmaya başladı.

“Bir iş bulur bulmaz iyi olacağım,” dedi. “Artık dersimi aldım, bundan faydalanmaya niyetliyim. Artık günümü gün etmek yok.”

Philip onu her gördüğünde iş bulup bulmadığını sordu. Mildred ona canını sıkmamasını söyledi, istediği zaman hemen yapacak bir şey bulabilirdi; bazı becerileri vardı; bir iki hafta hiçbir şey yapmaması en iyisiydi. Philip bunu yadsıyamadı, ama zaman dolunca daha da ısrarcı oldu. Mildred ona güldü, artık çok daha neşeliydi ve onun aynı eskisi gibi telaşlı bir tip olduğunu söyledi. Bir lokantada çalışmayı düşündüğünden, iş görüşmesine gittiği müdirelerin hikâyelerini, onların ne söylediğini ve kendisinin ne cevap verdiğini uzun uzun anlattı. Kesin bir şey yoktu, ama gelecek haftanın başında bir şeyler çıkacağına emindi: Acele etmek faydasızdı ve uygunsuz bir şeyi kabul etmek hata olurdu.

“Böyle konuşman çok saçma,” dedi Philip sabırsızca. “Bulabildiğin herhangi bir işe girmelisin. Sana yardım edemem, senin paran da uzun süre yetmez.”

“Ah, pekâlâ, henüz sonuna gelmedim ve riske giriyorum.”

Philip sertçe baktı ona. İlk ziyaretinden bu yana üç hafta geçmişti ve Mildred’ın parası yedi sterlinden azdı. İçini şüphe kapladı. Onun söylediği şeylerden bazılarını hatırladı. Düşünüp taşındı. Onun iş bulmak için herhangi bir girişimde bulunup bulunmadığını merak etti. Belki de tüm bu zaman boyunca ona yalan söylemişti. Parasının bu kadar zaman yetebilmiş olması çok tuhaftı.

“Buraya kaç para kira ödüyorsun?”

“Ah, ev sahibesi hoş biri, bazılarından çok farklı; ben ödemeye müsait olana dek beklemeye gayet razı.”

Philip sessizdi. Şüphelendiği şey o kadar korkunçtu ki tereddüt etti. Ona sormanın faydası yoktu, her şeyi inkâr edecekti; bilmek istiyorsa kendisi öğrenmek zorundaydı. Her akşam sekizde ondan ayrılma alışkanlığı edinmişti ve saat vurunca kalktı, ama Harrington Caddesi’ne dönmek yerine William Caddesi’nden gelen kimse var mı diye görmek için Fitzroy Meydanı’nın köşesinde beklemeye başladı. Nihayetsiz bir süre bekledi gibi geldi ona ve tam tahmininin yanlış olduğunu düşünüp gitmek üzereyken 7 numaranın kapısı açıldı ve Mildred dışarı çıktı. Karanlığa çekildi ve onun kendisine doğru yürümesini izledi. Şapkasında, odasında gördüğü bol miktarda tüy vardı ve bu cadde için fazla gösterişli, yılın bu zamanına hiç uymayan, önceden bildiği bir elbise giymişti. Tottenham Court Road’a gelene dek ağır ağır onu izledi, Mildred burada adımlarını yavaşlattı; Oxford Caddesi’nin köşesinde durdu, çevresine bakındı ve bir müzikhole doğru karşıya geçti. Philip onun yanına gidip koluna dokundu. Yanaklarını ve dudaklarını boyadığını gördü.

“Nereye gidiyorsun Mildred?”

Mildred onun sesini duyunca irkildi ve bir yalan söylerken yakalandığında hep olduğu gibi kıpkırmızı kesildi; içgüdüsel olarak tacizle kendisini savunmanın çaresini ararken, Philip’in çok iyi bildiği bir öfke parıltısı yerleşti gözlerine. Ama dilinin ucuna gelen kelimeleri söylemedi.

“Ah, sadece gösteriyi izlemeye gidiyordum. Her gece tek başıma oturmak beni mutsuz ediyor.”

Philip ona inanmış gibi yapmadı.

“Yapmamalısın. Aman Tanrım, sana elli kez bunun ne kadar tehlikeli olduğunu söyledim. Bu tür şeyler yapmayı hemen bırakmalısın.”

“Of, kapa çeneni,” diye bağırdı kabalaşarak. “Başka nasıl yaşayacağım sence?”

Onu kolundan tuttu ve ne yaptığını hiç düşünmeden çekip götürmeye çalıştı.

“Tanrı aşkına gel benimle. Bırak da seni eve götüreyim. Ne yaptığını bilmiyorsun. Suç bu.”

“Neden umurumda olsun ki? Bırak da risk alsınlar. Erkekler bana onlar için endişelenmemi gerektirecek kadar iyi davranmadı.”

Mildred onu itip gişeye gitti ve parasını verdi. Philip’in cebinde üç penisi vardı. Peşinden gidemedi. Arkasını dönüp ağır ağır Oxford Caddesi’nde yürümeye koyuldu.

“Daha fazla bir şey yapamam,” dedi kendi kendine.

Bu son oldu. Onu bir daha görmedi.

110

O yıl Noel perşembeye denk geliyordu, mağaza dört gün kapalı olacaktı: Philip amcasına bir mektup yazıp tatili papaz evinde geçirmesinin uygun olup olmadığını sordu. Cevap Bayan Foster’dan geldi, Bay Carey’nin kendisi yazacak kadar iyi olmadığını, ama yeğenini görmek istediğini ve gelebilirse memnun olacağını söylüyordu. Kadın Philip’i kapıda karşıladı ve onunla tokalaşırken şöyle dedi:

“Onu son gördüğünüzden bu yana değişmiş bulacaksınız efendim; ama bir şey fark etmemiş gibi davranırsınız, değil mi? Kendisiyle ilgili çok endişeleniyor.”

Philip başını salladı ve kâhya onu yemek odasına aldı. “Bay Philip geldi efendim.”

Blackstable Papazı ölmekte olan bir adamdı. Bu çökmüş yanaklara ve kurumuş vücuda bakıp da yanılmanın imkânı yoktu. Koltukta kamburu çıkmış halde oturuyordu, başını tuhaf bir biçimde geriye atmıştı ve omuzlarında bir şal vardı. Artık baston yardımı olmadan yürüyemiyordu, elleri de öyle titriyordu ki yemeğini çok zor yiyebiliyordu.

“Artık fazla yaşamaz,” diye düşündü Philip ona bakarken.

“Sence nasıl görünüyorum?” diye sordu Papaz. “Son sefer buraya geldiğinden beri değişmiş miyim?”

“Bence geçen yazdan daha güçlü görünüyorsun.”

“Sıcak yüzündendi. Bana hep dokunur.”

Bay Carey’nin son birkaç ayının tarihi, yatak odasında geçirdiği pek çok haftadan ve alt katta geçirdiği pek çok haftadan ibaretti. Yanında bir zil vardı ve konuşurken, ayın hangi günü ilk kez odasından çıktığını sormak için, yan odada ihtiyaçlarını karşılamaya hazır bekleyen Bayan Foster gelsin diye onu çaldı.

“Kasımın yedisinde efendim.”

Bay Carey, bu bilgiyi nasıl karşıladığını görmek için Philip’e baktı.

“Ama hâlâ iyi yiyorum, öyle değil mi Bayan Foster?”

“Evet efendim, iştahınız şahane.”

“Yine de kilo alıyor gibi değilim.”

Artık sağlığından başka onu ilgilendiren hiçbir şey yoktu. İnatla tek bir şeye takılmıştı ki o da yaşamaktı, sadece yaşamak, hayatının monotonluğuna ve ancak morfinin etkisindeyken uyuyabilmesine imkân veren daimi ağrıya rağmen...

“Doktor faturalarına harcamak zorunda kaldığım paranın miktarı korkunç.” Zili tekrar tıngırdattı. “Bayan Foster, Bay Philip’e eczacının faturasını gösterin.”

Kadın sabırla onu şöminenin üstünden alıp Philip’e uzattı.

“Bu sadece bir aylık. Sen de doktorluk yaptığına göre acaba bu ilaçları bana daha ucuza alabilir misin diye merak ettim. Onları depolardan sipariş edebilirim diye düşündüm, ama o zaman da posta masrafı olacak.”

Philip’in ne yaptığını öğrenme zahmetine girmediğinden onunla pek ilgilenmediği bariz olsa da, burada bulunmasından memnun olmuş görünüyordu. Ne kadar kalabileceğini sordu ve Philip salı sabahı gitmek zorunda olduğunu söyleyince, ziyaretinin daha uzun olabilmesini dilediğini belirtti. Ona bütün semptomlarını inceden inceye anlattı ve doktorun kendisiyle ilgili neler söylediğini tekrarladı. Zilini çalmak için aniden konuşmayı kesti ve Bayan Foster gelince şöyle dedi:

“Ah, burada mısınız emin olamadım. Sadece öyle mi diye çaldım.”

Kadın gidince Philip’e, Bayan Foster’ın işitme mesafesinde olup olmadığını bilemeyince huzursuz hissettiğini açıkladı; bir şey olursa ne yapılması gerektiğini tam olarak o biliyordu. Kadının yorgun ve gözlerinin uykudan kapanmak üzere olduğunu gören Philip, onu fazla çalıştırdığı yorumunda bulundu.

“Ah, saçmalık,” dedi Papaz, “at kadar dayanıklıdır o.” Bir sonraki sefer ilacını vermek üzere gelince, kadına şöyle dedi:

“Bay Philip çok fazla çalıştığınızı söylüyor, Bayan Foster. Bana bakmak hoşunuza gidiyor, öyle değil mi?”

“Ah, önemli değil efendim. Elimden gelen her şeyi yapmak isterim.”

İlaç hemen etkisini gösterdi ve Bay Carey uykuya daldı. Philip mutfağa gidip Bayan Foster’a işe tahammül edip edemediğini sordu. Onun birkaç aydır pek az dinlenebildiğini anlamıştı.

“Şey, efendim, ne yapabilirim ki?” diye cevapladı. “Zavallı yaşlı centilmen bana çok bağımlı ve ara sıra külfetli olsa da onu sevmemek elde değil, öyle değil mi? Uzun yıllardır buradayım, onun gitme vakti gelince ne yapacağımı bilemiyorum.”

Philip onun ihtiyarı gerçekten sevdiğini anladı. Onu yıkayıp giydiriyor, yemeğini veriyor, geceleri defalarca kalkıyordu; çünkü onun yanındaki odada yatıyordu ve Papaz ne zaman uyanacak olsa o gelene kadar küçük zilini tıngırdatıp duruyordu. Her an ölebilirdi, ama aylarca yaşayabilirdi de. Kadının böylesi sebatkâr bir hassasiyetle bir yabancıya bakması olağanüstüydü, aynı zamanda ona bakmak için dünyada yapayalnız oluşu trajik ve acıklıydı.

Philip’e göre, amcasının bütün ömrü boyunca vaaz ettiği dinin onun için artık şeklen önemi kalmıştı: Papaz yardımcısı her pazar gelip onunla Komünyon Ayini’ni yapıyordu ve sık sık Kutsal Kitap’ını okuyordu; ama ölümü korkunç bir şey olarak gördüğü belliydi. Onun ebedi yaşama geçiş yolu olduğuna inanıyordu, ama o yaşama girmeyi istemiyordu. Sürekli ağrı çekerek, koltuğuna bağlı kalarak ve açık havaya bir daha çıkabilme umudunu tamamen kaybetmiş halde, yevmiyesini ödediği bir kadının elinde bir çocuk gibi, bildiği dünyaya yapışıp kalmıştı.

Philip’in kafasında, amcasının basmakalıp bir cevaptan öte hiçbir şey söylemeyeceğini bildiği için soramadığı bir soru vardı: Artık makine acı verici biçimde kendi kendini tüketirken, en sonunda Papaz’ın hâlâ sonsuzluğa inanıp inanmadığını merak ediyordu; belki ruhunun derinliklerinde, aciliyet arz etme ihtimaline karşı kendini kelimelerle şekillendirmesine izin verilmeyen, hiçbir Tanrı’nın ve bundan başka hiçbir hayatın olmadığı inancı vardı.

Noel’in ertesi günü Philip yemek odasında amcasıyla oturdu. Saat dokuzda mağazada olmak için ertesi sabah çok erken yola çıkmalıydı ve o sırada Bay Carey’ye iyi geceler dilemeliydi. Blackstable Papazı kestiriyordu ve Philip, pencerenin kenarındaki kanepeye uzanıp kitabını dizlerinin üstüne bırakmış, öylesine odaya göz gezdiriyordu. Kendi kendine ne kadar mobilya alabileceğini sordu. Evde dolaşıp çocukluğundan bildiği şeylere bakmıştı; iyi bir fiyata satılabilecek birkaç parça porselen vardı ve Philip bunları Londra’ya taşımaya değip değmeyeceğini düşündü; ama mobilyalar Victoria dönemine aitti, maundan yapılmışlardı, yekpare ve çirkindi; bir mezatta yok pahasına satılırlardı. Üç dört bin kitap vardı, ama herkes bunların ne kadar ucuza satıldığını bilirdi ve yüz sterlinden fazla getirmeleri mümkün görünmüyordu. Philip amcasının ne kadar bırakacağını bilmiyordu; hastanedeki eğitimini tamamlaması, diplomasını alması ve hastanelerle yapacağı iş görüşmeleri sırasında yaşamını idame ettirebilmek için harcaması gereken tutarı yüzüncü kez hesapladı. Huzursuzca uyuyan yaşlı adama baktı: Bu çökmüş yüzde insanlık namına hiçbir şey kalmamıştı; tuhaf bir hayvanın yüzüydü bu. Philip bu beyhude hayata son vermenin ne kadar kolay olacağını düşündü. Bayan Foster’ın rahat bir gece geçirmesi için amcasına verdiği ilacı hazırladığı her akşam düşünmüştü bunu. İki şişe vardı: Birinde düzenli aldığı bir ilaç, diğerinde ise ağrısı dayanılmaz olursa aldığı bir uyuşturucu ilaç bulunuyordu. Bu onun için bir bardağa konup yatağının yanına bırakılıyordu. İlacı genellikle sabah üçte ya da dörtte alıyordu. Dozu iki katına çıkarmak çok kolay olurdu; gece ölürdü ve kimse hiçbir şeyden şüphelenmezdi; Doktor Wigram onun bu şekilde ölmesini ümit ediyordu. Acısız bir son olurdu. Philip çok istediği parayı düşününce ellerini kenetledi. Birkaç ay yaşayacağı bu berbat hayatın yaşlı adam için hiçbir önemi olmazdı, ama birkaç ay daha onun için her şey demekti: Tahammülünün sonuna yaklaşıyordu ve sabahleyin işe dönme düşüncesi dehşetle tüylerini diken diken ediyordu. Takıntı haline getirdiği düşünceyle kalbi hızlı hızlı çarptı, her ne kadar bunu aklından çıkarmaya çabalasa da başaramadı. O kadar kolay, öylesine aşırı kolaydı ki... Yaşlı adama karşı hiçbir şey hissetmiyordu, onu hiçbir zaman sevmemişti; hayatı boyunca bencilin teki olmuştu, ona tapan karısına karşı bencil, sorumluluğuna verilen oğlan çocuğuna karşı umursamaz olmuştu; zalim değil ama aptal, sert bir adamdı, küçük nefsine düşkünlüğü onu yiyip bitirmişti. Kolay olurdu, aşırı kolay. Philip cesaret edemedi. Vicdan azabı çekmekten korkuyordu; yaptığı şeyden bütün ömrü boyunca pişman olacaksa parayı almanın hiçbir yararı dokunmazdı. Her ne kadar defalarca kendine pişmanlığın manasız olduğunu söylese de, ara sıra aklına gelip canını sıkan belli şeyler vardı. Bunların vicdanına etki etmemesini dilerdi.

Amcası gözlerini açtı; Philip buna memnun oldu, çünkü artık biraz daha insana benziyordu. Aklına gelen fikirden açıkça dehşete düştü, uzun uzadıya cinayeti düşünmüştü; başka insanların da böyle düşünceleri olup olmadığını ya da kendisinin anormal ve ahlaksız olup olmadığını merak etti. O noktaya gelecek olsa bunu yapamayacağını sanıyordu ama düşünmüştü işte, hem de bu düşünce sürekli tekrar ediyordu: Elini tuttuysa bu korkudandı. Amcası konuştu.

“Ölümümü sabırsızlıkla beklemiyorsun, değil mi Philip?”

Philip kalbinin göğsünde güm güm attığını hissetti.

“Tanrı aşkına, hayır.”

“Aferin sana. Bunu yapman hoşuma gitmezdi. Ben ölünce eline biraz para geçecek, ama bunu dört gözle beklememelisin. Böyle yaparsan sana hiçbir faydası olmaz.”

Alçak sesle konuşmuştu ve sesinde tuhaf bir endişe tonu fark ediliyordu. Bu Philip’in kalbine bir sancı girmesine yol açtı. Hangi sıra dışı içgörünün, yaşlı adamın Philip’in zihnindeki tuhaf arzuları tahmin etmesine neden olduğunu merak etti.

“Umarım yirmi yıl daha yaşarsın,” dedi.

“Ah, pekâlâ, bunu ümit edemem, ama kendime dikkat edecek olursam üç dört yıl daha yaşamamak için bir neden göremiyorum.”

Bir süre sessiz kaldı, Philip söyleyecek hiçbir şey bulamadı. Ardından, her şeyi en baştan düşünmüş gibi, ihtiyar tekrar konuştu.

“Herkesin elinden geldiğince uzun yaşamaya hakkı var.”

Philip onun dikkatini dağıtmak istedi.

“Bu arada, Bayan Wilkinson’dan artık hiç haber almıyorsundur herhalde?”

“Evet, bu yıl bir ara bir mektup aldım. Evlenmiş işte.”

“Gerçekten mi?”

“Evet, bir dulla evlenmiş. Eminim keyifleri yerindedir.”

111

Ertesi gün Philip yeniden çalışmaya başladı, ama birkaç hafta içinde gelmesini beklediği o son bir türlü gelmedi. Haftalar aylar oldu. Kış geçti, parklarda ağaçlar tomurcuklara ve yapraklara büründü. Philip’e berbat bir dermansızlık çöktü. Zaman geçiyordu, her ne kadar çok ağır geçse de, gençliğinin kayıp gittiğini ve yakında onu hiçbir şeyi başaramadan kaybedeceğini düşündü. Yaptığı iş artık ona çok daha amaçsız geliyordu, kesinlikle bırakmalıydı. Kostüm tasarımında beceri kazandı ve yaratıcı beceriden yoksun olsa da, Fransız modasını İngiliz piyasasına uyarlarken el çabukluğu kazandı. Ara sıra çizimleri hoşuna gidiyordu, ama uygulamada bunları hep ellerine yüzlerine bulaştırıyorlardı. Fikirleri doğru düzgün hayata geçirilmediğinde ciddi bir öfke hissettiğini anlayınca gülüp geçti. İhtiyatla ilerlemek zorundaydı. Ne zaman orijinal bir fikir öne sürecek olsa, Bay Sampson onu geri çeviriyordu: Müşterileri outre bir şey istemiyordu, bu çok saygıdeğer bir meslek sınıfıydı ve böyle tiplerle muhatap olunduğunda laubalileşmemek gerekirdi. Bir iki kez Philip’le sert konuştu; genç adamın kendini biraz dev aynasında görmeye başladığını düşünüyordu, çünkü Philip’in fikirleri kendisininkilerle her zaman örtüşmüyordu.

“Adımlarına çok dikkat et, genç dostum, yoksa bugün yarın kendini sokakta bulacaksın.”

Philip onun burnuna bir yumruk indirme arzusuyla yanıp tutuşuyordu, ama kendini tuttu. Nihayetinde pek fazla vakit kalmış olamazdı ve ardından tüm bu insanlarla işi bitecekti. Bazen gülünç bir umutsuzlukla amcasının demirden olduğunu haykırıyordu. Ne bünyeymiş ama! Onun çektiği hastalıklar, doğru düzgün birini on iki ay önce çoktan öldürmüştü. Papaz’ın ölüm döşeğinde olduğu haberi, bir süredir başka şeyler düşünen Philip’e nihayet ulaştığında büyük hayretle karşılandı. Temmuz ayıydı, iki hafta içinde tatiline çıkması gerekiyordu. Bayan Foster’dan, doktorun Bay Carey’nin artık sayılı günü kaldığını söylediğini bildiren bir mektup aldı; şayet Philip onu görmek istiyorsa hemen gelmeliydi. Philip satın almacıya gidip ayrılmak istediğini söyledi. Bay Sampson düzgün bir tipti, koşulları bildiğinde hiçbir güçlük çıkarmazdı. Philip departmanındaki insanlarla vedalaştı; ayrılma sebebi onlar arasında abartılı bir biçim aldı ve onun mirasa konduğunu sandılar. Bayan Hodges onunla tokalaşırken gözleri yaşlıydı.

“Seni artık pek görmeyiz herhalde,” dedi.

“Lynn’s’den kurtulduğum için seviniyorum,” diye cevap verdi.

Tuhaftı, ama nefret ettiğini sandığı bu insanlardan ayrıldığı için gerçekten üzülüyordu, Harrington Caddesi’ndeki evden uzaklaşırken de hiçbir sevinç hissetmedi. Bu durumda hissedeceği duyguları o kadar çok beklemişti ki artık hiçbir şey hissetmiyordu; birkaç günlük bir tatile çıkıyormuş gibi umursamazdı.

“Kokuşmuş bir mizacım var,” dedi kendi kendine. “Bir şeylerin olmasını büyük hasretle bekliyorum, ardından o vakit geldiğinde hep hayal kırıklığı yaşıyorum.”

Öğleden sonra erken saatlerde Blackstable’a vardı. Bayan Foster onu kapıda karşıladı, yüzünden amcasının henüz ölmediği okunuyordu.

“Bugün biraz daha iyi,” dedi kadın. “Harika bir bünyesi var.”

Philip’i, Bay Carey’nin sırtüstü uzandığı yatak odasına götürdü. Philip’e belli belirsiz gülümsedi; bu gülümseyişte düşmanını bir kez daha alt etmiş olmanın hoşnut hinliğinin izi vardı.

“Dün işimin tamamen bittiğini sandım,” dedi, bitkin bir sesle. “Herkes benden umudu kesmişti, öyle değil mi Bayan Foster?”

“Harika bir bünyeniz var, bu inkâr edilemez.”

“Yaşlı kurtta hâlâ iş var.”

Bayan Foster, Papaz’ın konuşmaması gerektiğini söyledi, bu onu yoruyordu; ona nazik bir despotlukla, bir çocuk gibi muamele ediyordu; onların beklentilerini boşa çıkardığı için ihtiyar adamda da çocukça bir tatmin vardı. Philip’in neden çağırıldığını hemen anladı ve buraya boş yere getirilmiş olmasından keyif aldı. Kalp krizlerinden birini daha atlatabilirse, bir iki haftaya kalmaz daha iyi olurdu; daha önce birkaç kriz geçirmişti; hep kendini ölecekmiş gibi hissediyor, ama asla ölmüyordu. Herkes bünyesinden bahsediyordu, ama onun ne kadar sağlam olduğundan hiçbirinin haberi yoktu.

“Bir iki gün kalacak mısın?” diye sordu Philip’e, onun tatil için geldiğine inanmış gibi yaparak.

“Öyle düşünüyordum,” diye cevapladı Philip neşeyle.

“Deniz havası almak sana iyi gelir.”

O sırada Doktor Wigram geldi, Papaz’ı gördükten sonra Philip’le konuştu. Münasip bir usul benimsemişti.

“Korkarım bu kez son, Philip,” dedi. “Hepimiz için çok büyük bir kayıp olacak. Otuz beş yıldır tanıyorum onu.”

“Artık daha iyi gibi görünüyor,” dedi Philip.

“Onu ilaçlarla hayatta tutuyorum, ama fazla uzun süremez. Son iki gündür çok kötüleşti, defalarca öldüğünü sandım.”

Doktor bir iki dakika sessiz kaldı, ama bahçe kapısına geldiklerinde Philip’e aniden şöyle dedi:

“Bayan Foster sana bir şey söyledi mi?”

“Ne demek istiyorsunuz?”

“Bu insanlar çok batıl inançlı: Onun kafasında bir şeyler olduğu ve bundan kurtulmadığı müddetçe ölemeyeceği fikrine kapılmış ve onu itiraf etmeye bir türlü dili varmıyormuş.”

Philip cevap vermedi, doktor da konuşmayı sürdürdü.

“Elbette bu saçmalık. Çok iyi bir hayat sürdü, görevini yaptı, iyi bir kilise papazı oldu ve eminim hepimiz onu özleyeceğiz; kendini suçladığı hiçbir şey olamaz. Onun yerine gelecek papazın bizlere bunun yarısı kadar bile uyacağından şüpheliyim.”

Birkaç gün Bay Carey’nin durumunda değişiklik olmadı. Muhteşem iştahı kesildi, artık çok az yiyebiliyordu. Doktor Wigram artık ona işkence eden nevrit ağrısını kesmekte tereddüt etmiyordu; felçli kollarının sürekli titreyişi de onu gittikçe halsiz düşürüyordu. Zihni berraktı. Philip’le Bayan Foster dönüşümlü olarak onun bakımını üstlendiler. Kadın aylardır Papaz’ın tüm ihtiyaçlarını karşılamaktan o kadar yorgun düşmüştü ki Philip geceleri dinlenebilsin diye hastanın yanında kalmakta ısrar etti. Uzun saatleri, derin uykuya dalmamak için bir koltukta geçirdi ve gölgelikli mumların ışığında Binbir Gece Masalları'nı okudu. Küçüklüğünden beri bunları okumamıştı, onu çocukluğuna döndürdüler. Bazen oturup gecenin sessizliğini dinledi. Uyuşturucu ilacın etkisi geçtiğinde Bay Carey gittikçe huzursuzlanıyor, Philip’i sürekli uğraştırıyordu.

Sonunda bir sabah erken saatlerde, kuşlar ağaçlarda gürültüyle gevezelik ederken, isminin çağırıldığını duydu. Yatağın yanına gitti. Bay Carey gözlerini tavana dikmiş sırtüstü yatıyordu; Philip gelince ona bakmadı. Philip alnındaki teri gördü, bir havlu alıp onu sildi.

“Sen misin Philip?” diye sordu yaşlı adam.

Philip aniden değişen sesini duyunca irkildi. Artık boğuk ve kısık çıkıyordu. Bir insan korkudan kaskatı kesilmişse böyle konuşurdu.

“Evet, bir şey mi istiyorsun?”

Bir duraksama oldu, görmeyen gözler hâlâ tavana dönüktü. Ardından yüzünden bir seğirme geçti.

“Galiba öleceğim,” dedi.

“Ah, ne saçmalık!” dedi Philip. “Daha yıllarca ölmeyeceksin.”

Yaşlı adamın gözlerinden iki gözyaşı damlası çıktı. Bunu görmek Philip’i derinden etkiledi. Amcası hayatta hiçbir duyguya asla kendini kaptırmamıştı; şimdi bunları görmek tüylerini ürpertti, çünkü dile gelmez bir dehşete işaret ediyorlardı.

“Bay Simmonds’a haber gönder,” dedi. “Dua etmek istiyorum.”

Bay Simmonds papaz yardımcısıydı.

“Şimdi mi?” diye sordu Philip.

“En kısa zamanda, yoksa çok geç olacak.”

Philip, Bayan Foster’ı uyandırmaya gitti, ama vakit sandığından daha geç olmuştu ve kadın çoktan kalkmıştı. Ona bahçıvanla haber göndermesini söyledi, ardından amcasının odasına döndü.

“Bay Simmonds’a haber gönderdin mi?”

“Evet.”

Bir sessizlik oldu. Philip yatağın kenarına oturup, ara sıra alnında biriken teri sildi.

“Elini tutmak istiyorum, Philip,” dedi yaşlı adam sonunda.

Philip ona elini uzattı ve Papaz onu yaşama tutunur gibi, üzüntüsünde bir teselli bulmak istercesine tuttu. Belki de yaşamı boyunca hiç kimseyi gerçekten sevmemişti, ama şimdi içgüdüsel olarak insana dönmüştü. Elleri nemli ve soğuktu. Philip’in elini güçsüz, umutsuz bir enerjiyle kavradı. Yaşlı adam ölüm korkusuyla savaşıyordu. Philip herkesin bundan geçmek zorunda olduğunu düşündü. Ah, ne büyük canavarlıktı, onlar kullarını böylesi zalimce bir işkenceye maruz bırakan Tanrı’ya inanabiliyorlardı! Amcasını asla umursamamış, iki yıl boyunca her gün ölsün diye dört gözle beklemişti; ama şimdi kalbini dolduran acımanın üstesinden gelemiyordu. Canavarlaşmamak için ödenmesi gereken ne büyük bir bedeldi bu!

İçinde bulundukları sessizlik, Bay Carey’nin sadece bir kez kısık sesle şöyle sormasıyla bozuldu:

“Daha gelmedi mi?”

Sonunda kâhya, yumuşak bir sesle Bay Simmonds’ın geldiğini haber vermek için odaya girdi. Elinde, cüppesi ve başlığı olan bir çanta vardı. Bayan Foster Komünyon tabağını getirdi. Bay Simmonds Philip’le sessizce tokalaştı, ardından mesleki bir ağırbaşlılıkla hastanın yanına gitti. Philip’le kâhya odadan çıktılar.

Philip, sabahın tüm tazeliği ve çiyiyle kaplı bahçede dolaştı. Kuşlar neşeyle şarkı söylüyordu. Gökyüzü maviydi, ama tuz yüklü hava tatlı ve serindi. Güller tamamen açmıştı. Ağaçların, çimenlerin yeşilliği capcanlı ve çok güzeldi. Philip yürüdü, yürürken de o yatak odasında gerçekleşen gizemi düşündü. Bu ona belli bir duygu yaşattı. O sırada Bayan Foster yanına gelip amcasının onu görmek istediğini söyledi. Papaz yardımcısı eşyalarını yeniden siyah çantasına yerleştiriyordu. Hasta adam başını azıcık çevirip onu gülümseyerek selamladı. Philip ondaki bu değişimi, olağanüstü değişimi görünce hayrete düştü; artık gözlerinde korkuya kapılmış o ifade yoktu ve yüzünden okunan sıkıntı da kaybolmuştu: Mutlu ve huzurlu görünüyordu.

“Artık tümüyle hazırım,” dedi, sesinde farklı bir ton vardı. “Tanrı beni yanına almayı ne zaman uygun görürse ruhumu onun ellerine bırakmaya hazırım.”

Philip konuşmadı. Amcasının samimi olduğunu görebiliyordu. Bu neredeyse bir mucizeydi. Kurtarıcısının bedeni ve kanıyla bütünleşmiş, o da buna karşılık ona karanlığa açılan kaçınılmaz yoldan geçme kuvveti vermişti. Öleceğini biliyordu: Kabullenmişti. Tek bir şey daha söyledi:

“Sevgili karımla yeniden buluşacağım.”

Bu Philip’in tüylerini diken diken etti. Amcasının kadına nasıl katı bir bencillikle muamele ettiğini, onun mütevazı, adanmış sevgisine karşı nasıl hissiz olduğunu hatırladı. Çok duygulanan papaz yardımcısı odadan çıktı ve Bayan Foster da ağlayarak kapıya kadar onu geçirdi. Yaptıklarından bitkin düşen Bay Carey hafif bir uykuya daldı, Philip de yatağın yanında oturup sonun gelmesini bekledi. Sabah geçmek bilmedi, yaşlı adamın nefes alıp verişi gittikçe hırıltılı çıkmaya başladı. Doktor geldi ve onun ölmekte olduğunu söyledi. Bilinci kapalıydı, çarşafları kuvvetsizce didikliyordu; huzursuzdu, haykırdı. Dr. Wigram ona bir derialtı iğnesi yaptı.

“Artık hiçbir faydası olamaz, her an ölebilir.”

Doktor önce saatine, sonra hastaya baktı. Philip saatin bir olduğunu gördü. Dr. Wigram yemeğini düşünüyordu.

“Beklemenize hiç gerek yok,” dedi Philip.

“Yapabileceğim hiçbir şey kalmadı,” dedi doktor.

O gidince, Bayan Foster Philip’ten, aynı zamanda cenaze levazımatçısı da olan marangoza gidip, naaşı hazırlamak için bir kadın göndermesini söylemesini istedi.

“Biraz da temiz hava alırsın,” dedi, “iyi gelir.”

Cenaze levazımatçısı yaklaşık bir kilometre mesafedeydi. Philip ona mesajını iletince şöyle dedi:

“Zavallı yaşlı bey, ne zaman öldü?”

Philip tereddüt etti. Amcası hâlâ hayattayken naaşı yıkaması için bir kadın götürmenin zalimce olacağı takıldı aklına ve Bayan Foster’ın ondan gelmesini neden istediğini merak etti. Yaşlı adamı bir an önce öldürmek için çok acelesi olduğunu düşüneceklerdi. Cenaze levazımatçısının ona tuhaf gözlerle baktığını sandı. Adam soruyu tekrarladı. Philip sinirlendi. Bu onu hiç ilgilendirmezdi.

“Papaz ne zaman vefat etti?”

Philip içinden önce bunun daha yeni olduğunu söylemek geçti, ama ardından hasta adam birkaç saat daha dayanacak olursa açıklamak güç olur gibi geldi. Kızardı ve beceriksizce cevapladı:

“Ah, tam olarak ölmedi henüz.”

Levazımatçı ona kafası karışmış halde baktı, o da alelacele açıklamaya girişti.

“Bayan Foster tek başına ve orada bir kadın olsun istiyor. Anlıyorsunuz, değil mi? Şu anda bile ölmüş olabilir.”

Adam başını salladı.

“Ah, evet, anlıyorum. Hemen birini göndereceğim.”

Philip papaz evine dönünce yatak odasına çıktı. Bayan Foster, yatağın yanındaki sandalyesinden kalktı.

“Sen ayrıldığında nasılsa hâlâ öyle,” dedi.

Kadın bir şeyler yemek için aşağı indi, Philip de merakla ölüm sürecini seyretti. Dermansızca mücadele eden bu bilinçsiz varlıkta insani hiçbir şey kalmamıştı artık. Bazen gevşek ağzından mırıltı halinde bir feryat çıkıyordu. Güneş, bulutsuz gökyüzünden tüm sıcaklığıyla etrafa yayılıyordu, ama bahçedeki ağaçlar hoş ve serindi. Çok güzel bir gündü. Bir kurt sineği pencere camında vızıldadı. Aniden yüksek bir takırtı Philip’i yerinden sıçrattı, çok korkunçtu; kollar ve bacaklar bir an hareketlendi ve yaşlı adam öldü. Makine durmuştu. Kurt sineği pencere camına karşı gürültüyle vızıldayıp duruyordu.

112

Josiah Graves cenaze için uygun, ama ekonomik olacak şekilde düzenlemeleri ustalıkla halletti; cenaze bitince de Philip’le papaz evine geldi. Vasiyet onun sorumluluğundaydı ve münasip biçimde, erken bir fincan çay eşliğinde onu Philip’e okudu. Bunu yarım sayfalık bir kâğıda yazmış ve Bay Carey sahip olduğu her şeyi yeğenine bırakmıştı. Mobilyalar, bankada yaklaşık seksen sterlin, ABC şirketinde yirmi hisse, Allsop’s biracılıkta bir miktar, Oxford müzikholünde biraz ve birkaç hisse de Londra’daki bir restoranda vardı. Bunların hepsi Bay Graves’in yönlendirmesiyle alınmıştı ve Philip’e memnuniyetle şöyle dedi:

“Biliyorsun, insanlar yemek zorunda, içki de içerler ve eğlenmek isterler. Paranı halkın gerekli gördüğü şeylere yatırırsan hep güvendesin demektir.”

Sözleri, hep esefle karşıladığı ama kabullendiği bayağının iticiliği ile seçkinin daha üstün zevkleri arasında nazik bir ayrımcılığa işaret ediyordu. Yatırımlar toplamda yaklaşık beş yüz sterlin ediyordu; buna ayrıca bankadaki bakiye ve mobilyaların getireceği para eklenecekti. Bu Philip’i zengin ediyordu. Mutlu değildi ama çok rahatlamıştı.

En kısa zamanda düzenlenmesi gereken mezadı konuştuktan sonra, Bay Graves onu yalnız bıraktı ve Philip de oturup merhumun evrakını elden geçirdi. Muhterem Papaz William Carey hiçbir şeyi imha etmediği için kendisiyle gurur duyardı; elli yıl öncesinden kalma mektup yığınları, özenle listelenmiş demet demet faturalar vardı. Sadece ona yazılmış mektupları değil, kendisinin yazdığı mektupları da saklamıştı. Kırklarda, Oxford’da üniversite öğrencisiyken uzun bir tatil için Almanya’ya gittiğinde babasına yazdığı mektuplardan oluşan sarı bir paket vardı. Philip tembel tembel bunları okudu. Bu onun tanıdığı William Carey’den farklı bir William Carey’ydi, ama yine de bu çocukta, zeki bir gözlemcinin söz konusu adamı öngörebileceği izler vardı. Mektuplar resmi ve biraz yapmacıktı. Dikkate değer her şeyi görmeye gayret ettiğini anlatıyor, Ren kalelerini büyük bir hayranlıkla tarif ediyordu. Schaffhausen şelaleleri onun “evrenin harikulade ve çok güzel eserleri olan mutlak Yaratıcısına hürmetkâr şükürlerini sunmasına” yol açmış ve “bu mübarek Yaradan’ın eserleri”nin manzarası karşısında yaşayanların “onları saf ve kutsal bir yaşam sürmeye yönelten tefekkürle yüreklerinin sızlamış olması gerektiğini” düşünmekten kendini alamamıştı. Philip bazı faturaların arasında, William Carey’nin papaz unvanını aldıktan kısa bir süre sonra yaptığı bir minyatür buldu. Bu, uzun saçları doğal kıvrımlar halinde omuzlarına düşmüş, iri ve hülyalı koyu renk gözleri ile solgun, münzevi bir yüzü olan zayıf, genç bir papaz yardımcısını gösteriyordu. Philip onun, kendisine hayran olan hanımlar tarafından yapılmış onlarca terliğe dair kıkırdayarak anlattığı hikâyeleri hatırladı.

Philip, öğleden sonranın geri kalanında ve tüm akşam boyunca bu sayısız yazışmayı elden geçirmekle uğraştı. Adresle imzaya göz atıyor, ardından mektubu yırtıp ikiye ayırarak yanındaki çamaşır sepetine atıyordu. Birden üstünde Helen imzası olan bir mektuba rast geldi. El yazısını tanımadı. İnce, köşeli ve eski tarzdaydı. Şöyle başlıyordu: Sevgili William; ve şöyle bitiyordu: Seni seven kardeşin. O zaman bunun kendi annesinden olduğunu anlayıverdi! Daha önce onun hiçbir mektubunu görmemişti, el yazısı ona tuhaf geldi. Mektup kendisi hakkındaydı.

Sevgili William,

Stephen, oğlumuzun doğumunu tebrikine ve benimle ilgili nazik dileklerine teşekkür etmek için yazdı sana. Tanrı’ya şükür ikimiz de iyiyiz, bana gösterilen bu büyük merhamete büyük minnet duyuyorum. Artık kalem tutabildiğimden, hem sana hem de sevgili Louisa’ya bana şimdi ve evlendiğimden bu yana gösterdiğiniz tüm nezaketinize ne kadar minnettar olduğumu söylemek istiyorum. Senden büyük bir iyilik isteyeceğim. Hem Stephen hem de ben oğlanın vaftiz babası olmanı diliyoruz, umarız kabul edersin. Biliyorum, bu küçük bir istek değil, çünkü bu konumun gerektirdiği sorumlulukları çok ciddiye alacağından eminim, ama hem bir papaz hem de çocuğun amcası olduğundan bu görevi senin üstlenmeni özellikle önemsiyorum. Çocuğun refahı konusunda çok endişeliyim ve onun iyi ve dürüst bir Hıristiyan olarak yetişmesi için Tanrı’ya gece gündüz dua ediyorum. Senin yol göstericiliğinle dilerim İsa’nın inancının bir askeri ve ömrü boyunca Tanrı’dan korkan, mütevazı, dindar bir insan olacak.

Seni seven kardeşin,
Helen.

Philip mektubu bir kenara fırlattı ve eğilip yüzünü ellerine gömdü. Bu ona hem çok dokundu hem de şaşırttı. Ne iç bayıltıcı ne de duygusal olan dindar üslubundan hayrete düşmüştü. Artık neredeyse yirmi yıldır ölü olan annesi hakkında çok güzel olduğundan başka hiçbir şey bilmiyordu, onun sade ve dindar biri olduğunu öğrenmek tuhaftı. Daha önce onun bu yanını hiç düşünmemişti. Kendisi hakkında söylediklerini, ondan beklentilerini ve hakkında ne düşündüğünü tekrar okudu; Philip tamamen başka biri olmuştu; bir an kendisine baktı; belki de annesinin ölmüş olması iyi bir şeydi. Birden ani bir dürtüyle mektubu paramparça etti; sevecenliği ve basitliği onun tuhaf biçimde mahrem görünmeşine yol açmıştı; annesinin nazik ruhunu ortaya koyan bir şeyi okumasında uygunsuz bir şeyler olduğuna dair garip bir his kapladı içini. Papaz’ın sıkıcı mektuplaşmalarını elden geçirmeye devam etti.

Birkaç gün sonra Londra’ya gitti ve iki yılın ardından ilk kez gündüz vakti St. Luke Hastanesi’nin salonuna girdi. Tıp Okulu’nun sekreterini görmeye gitti; adam onu gördüğüne şaşırmıştı ve Philip’e merakla nerelerde olduğunu sordu. Philip’in yaşadıkları ona kendisine dair belli bir özgüven, olaylara farklı bir bakış açısı kazandırmıştı: Daha önce olsa böyle bir soru onu utandırırdı; ama şimdi sakince, özel birtakım işlerinin onu derslere ara vermeye mecbur bıraktığı gibi daha fazla soru sorulmasına mâni olacak kasti bir belirsizlikle cevap verebilmişti; artık bir an önce diplomasını alabilmek istiyordu. Gireceği ilk sınav Ebelik ve Kadın Hastalıkları’ydı, kadın hastaları üzerine çalışacak bir asistan olarak adını koğuşa yazdırdı; o sıralar tatil olduğu için doğum asistanı görevi bulma konusunda hiçbir güçlük çıkmadı; ağustosun son haftası ile eylülün ilk iki haftası bu işi üstlenmeyi ayarladı. Bu görüşmeden sonra Philip, yaz döneminin sonundaki tüm sınavlar bittiği için biraz boşalmış olan Tıp Okulu’nda dolaştı; ardından nehir kenarındaki sette yürüdü. Duygularını izah edemezdi. Artık yeni bir hayata başlayabileceğini düşünüyor, geçmişin tüm hatalarını, aptallıklarını ve sefaletlerini ardında bırakıyordu. Akan nehir, her şeyin geçip gittiğini, daima geçtiğini ve hiçbir şeyin öneminin kalmadığını gösteriyordu; önünde uzanan gelecek ihtimallerle dopdoluydu.

Blackstable’a dönüp amcasının malı mülküyle ilgili işlerle meşgul oldu. Mezadın ağustosun ortasında yapılmasına karar verildi; böylece yaz tatili için orada bulunan ziyaretçiler sayesinde daha iyi fiyatlar elde etmek mümkün olabilecekti. Kataloglar çıkarılıp Tercanbury, Maidstone ve Ashford’daki çeşitli sahaflara gönderildi.

Philip bir öğleden sonra, Tercanbury’ye gidip eski okulunu görmeyi kafasına koydu. O zamandan beri kendi kendisinin efendisi olduğuna dair bir hisle, kalbinde büyük bir rahatlamayla oradan ayrıldığı günden beri hiç gitmemişti. Tercanbury’nin uzun yıllar boyunca çok iyi bildiği dar sokaklarında dolaşmak tuhaf geldi. Hâlâ orada olup hâlâ aynı şeyleri satan eski dükkânlara; bir vitrinlerinde okul kitaplarını, dini eserleri, en yeni romanları, diğerinde de katedralin ve şehrin fotoğraflarını sergileyen kitapçılara; kriket sopaları, olta takımları, tenis raketleri ve futbol topları bulunan spor mağazalarına; tüm ergenliği boyunca giysilerini yapan terziye; ve amcasının ne zaman Tercanbury’ye gelecek olsa balık aldığı balıkçıya baktı. Ardında kırmızı tuğlalı hazırlık okulu binası olan yüksek bir duvarın bulunduğu pis sokakta yürüdü. Daha ileride King’s School’a giden geçit vardı, etrafında çeşitli binaların bulunduğu dörtgen avluda dikildi. Saat daha dörttü ve oğlanlar koşarak okuldan çıkıyordu. Cüppeleri ve kepleriyle öğretmenleri gördü, ona yabancıydılar. Buradan gideli on yılı aşkın bir zaman olmuştu, pek çok şey değişmişti. Müdürü gördü; ağır ağır yürüyerek okul binasından çıkmış, Philip’in altıncı sınıfta olduğunu tahmin ettiği büyük bir oğlanla konuşarak kendi evine doğru yürüyordu; biraz değişmişti, Philip’in hatırladığı gibi aynı yabani gözlerle uzun boylu, ceset gibi, romantik görünüşlüydü; ama siyah sakal artık kırlaşmaya başlamıştı ve koyu renk, solgun suratındaki çizgiler daha derindi. Philip’in içinden gidip onunla konuşmak geldi, ama kendisini unutmuş olmasından korktu ve kim olduğunu açıklama düşüncesi canını sıktı.

Oğlanlar birbirleriyle konuşarak sallana sallana yürüyordu, o sırada üstünü değiştirmek için acele edenler top oynamaya çıktılar; ikili üçlü gruplar halindeki diğerleri itişe kakışa kapıdan çıktılar, Philip onların kriket sahasına gittiklerini anladı; diğerleri ağlarda vuruş yapmak için yeniden okul binasına girdiler. Philip onların ortasında bir yabancı gibi durdu; bir iki çocuk ona kayıtsız bir bakış attı; çünkü Norman merdiveninin cazibesine kapılan ziyaretçiler hiç de az değildi ve biraz ilgi çekerlerdi. Philip merakla baktı onlara. Kendisini onlardan ayıran mesafeyi hüzünle fark etti ve ne kadar çok şey yapmak isterken nasıl da azıcık bir şey başarabildiğini acı acı düşündü. Hafızadan silinip gitmiş tüm o yıllar tümüyle ziyan olmuş gibi geldi. Canlı ve kaygısız bu oğlanlar da tıpkı onun yaptığını yapmaktaydı; okuldan ayrılalı beri tek bir gün geçmemiş gibi geldi ona ve herkesi hiç değilse adıyla tanıdığı bu yerde artık tek bir kimseyi bile tanımıyordu. Birkaç yıl içinde bunlar da yerlerini başkalarına bırakacak, onun durduğu yerde yabancı gibi duracaklardı; ama bu düşünce ona hiçbir teselli vermedi; sadece insan varoluşunun halihazırdaki anlamsızlığını daha da vurguladı. Her nesil, manasız bir döngüyü tekrarlıyordu. Okul arkadaşları olan çocuklara ne olduğunu merak etti; artık neredeyse otuz yaşındaydılar; bazıları ölmüştü, ama diğerleri evlenmiş ve çocuk sahibi olmuştu; asker ve papaz, doktor, avukat olmuşlardı; gençliği arkalarında bırakmaya başlamış vakur adamlardı. Onlardan herhangi biri de kendisi gibi hayatı eline yüzüne bulaştırmış mıydı? Kendini adadığı çocuğu düşündü; komik olan, ismini hatırlayamıyordu; neye benzediğini tam olarak anımsıyordu, onun en yakın arkadaşıydı; ama ismi bir türlü aklına gelmedi. Geriye dönüp bakınca, onun için çektiği kıskançlık duygularını gülümseyerek hatırladı. İsmini hatırlayamamak sinir bozucuydu. Dörtgen avluyu aylak aylak yürüyerek geçen şunlar gibi tekrar çocuk olmaya özlem duydu, böylece yaptığı hatalardan kaçınabilir, en baştan başlayabilir ve hayattan daha fazla istifade edebilirdi. Dayanılmaz bir yalnızlık hissetti. Sadece hayatta kalmak için verdiği ümitsiz mücadele, yaşamanın ıstırabını öldürdüğünden son iki yıldır çektiği fukaralıktan neredeyse pişmanlık duydu. Toprağa dönünceye dek ekmeğini alın teri dökerek kazanacaksın:[105] Bu insanoğlu üstüne salınmış bir lanet değil, onun varoluşla barışmasını sağlayan bir teselliydi.

Ama Philip’in kendine tahammülü yoktu; hayatın yapısına dair düşüncelerini getirdi aklına: Çektiği mutsuzluk, detaylı ve güzel bir tasarımın bir parçasından başka bir şey değildi; gayretlice kendi kendine bu tasarıma zenginlik kattığı için her şeyi, kederi ve coşkuyu, zevki ve ıstırabı sevinçle kabule mecbur olduğunu söyledi. O bilinçli bir şekilde güzelliği aramıştı, küçük bir çocukken okul binasından görülen gotik katedrale bakmaktan nasıl haz aldığını hatırladı; oraya gidip bulutlu göğün altında gri görünen, insanın Tanrı’ya bir methiyesi gibi duran merkez kulesiyle devasa kütleye baktı; ama çocuklar ağlarda vuruş yapıyorlardı, çevik, güçlü ve aktiftiler; bağrışıp gülüştüklerini duydu. Gençliğin çığırışı dayatmacıydı ve karşısındaki güzel şeyleri sadece gözleriyle görebiliyordu.

113

Philip, ağustosun son haftasının başında “mıntıka”daki görevlerine başladı. Günde ortalama üç doğuma iştirak etmesi gerektiğinden işi çok ağırdı. Hasta bir süre önce hastaneden bir “kart” alıyordu ve vakti geldiğinde bu kart, genellikle küçük bir kız olan bir ulakla kapıcıya iletiliyor, o da bununla caddenin karşısında, Philip’in kaldığı eve gönderiliyordu. Evin kapı anahtarı verilmiş olan kapıcı, geceleri kendisi gelip Philip’i uyandırıyordu. O zamanlar karanlıkta kalkıp South Side’ın ıssız sokaklarında yürümenin gizemli bir tarafı vardı. Böyle saatlerde kartı getiren genellikle koca oluyordu. Daha önce birkaç çocuk yapılmışsa, çoğu zaman suratsız bir aldırmazlıkla meseleye yaklaşıyordu, ama yeni bir evlilikse gergin oluyor, ara sıra da endişesini dindirebilmek için kendini sarhoşluğa vuruyordu. Genellikle bir buçuk kilometre ya da daha fazlasını yürüyorlardı, bu sırada Philip’le ulak doğum sancısının detaylarını ve geçim durumunu konuşuyorlardı; Philip nehrin o tarafında yapılan çeşitli işlerle ilgili bilgi sahibi oldu. Bir arada bulunmak zorunda kaldığı insanlara güven verdi ve havasız bir odada büyük bir yatakta doğum sancısıyla yatan kadın işin yarısını üstlenirken, annesiyle ebe de Philip’le birbirleriyle konuşur gibi rahatlıkta konuşurdu. Geçen iki yılda içinde yaşadığı koşullar ona çok yoksul insanların hayatına dair birkaç şey öğretmişti ve bunları bildiğini görmek o insanları çok eğlendiriyordu; ayrıca kendilerinin küçük dalaverelerine kanmamasından etkileniyorlardı. Nazikti, eli hafifti ve sinirlerine hâkimdi. Onlarla bir fincan çay içmeyi çok görmemesi hoşlarına gidiyordu ve şafak sökmeye başlayıp da onlar hâlâ beklerken, ona bir dilim ekmekle et yağı sunuyorlardı; midesi hassas değildi, artık çoğu şeyi büyük bir iştahla yiyordu. Köhne bir caddenin çok pis bir köşesinde bulunan, ne ışık ne hava geçirecek şekilde birbirine yapışmış haldeki evler sefildi; ama kurtyenikli zeminleri ve akıtan damlarıyla her ne kadar viran görünse de diğer evlerin, beklenmedik bir şekilde azametli bir havası vardı: Bunların içinde zarafetle oyulmuş meşe tırabzanlar ve ahşap kaplaması hâlâ üstünde duran duvarlar bulurdunuz. Bunlar tıka basa doluydu. Her odada bir aile kalıyordu ve gün içinde sürekli bahçede oynayan çocukların gürültüsü duyuluyordu. Eski duvarlar haşaratın ıslah yeriydi; hava o kadar ağırdı ki sık sık midesi bulanan Philip’in piposunu yakması gerekiyordu. Burada oturan insanlar kıt kanaat geçiniyordu. Bebekler istenmiyordu, erkekler onları asık suratlı bir öfkeyle, anneler çaresizlikle karşılıyordu; o beslenecek bir boğaz dahaydı, halihazırda orada olanlara ucu ucuna yetişiyorlardı. Philip sık sık çocuğun ölü doğması ya da hemencecik ölmesi dileğinin ayırdına varıyordu. Bir kadına ikiz doğurtmuştu (patavatsızlar için espri kaynağı) ve bunu ona söyleyince kadın uzun, tiz bir ıstırap feryadı koparmıştı. Annesi dosdoğru şunu deyivermişti:

“Onları nasıl besleyecekler bilmiyorum.”

“Belki Tanrı onları yanına almayı münasip görür,” dedi ebe.

Philip, yan yana yatan minicik bir çift bebeğe bakan babanın yüzünü yakaladı; bu yüzde, onu ürperten gaddar bir somurtkanlık gördü. Orada toplanmış olan ailede, dünyaya istenmeden gelmiş bu zavallı cevherlere karşı iğrenç bir hınç hissetti; kararlı bir şekilde konuşmazsa bir “kaza”nın meydana gelebileceğine dair şüpheye düştü. Kazalar sık olurdu; anneler bebeklerinin “üstüne yatıverirdi” ve beslenme hataları belki de daima dikkatsizlik sonucu değildi.

“Her gün geleceğim,” dedi. “Sizi uyarıyorum, şayet başlarına bir şey gelecek olursa soruşturma açılacaktır.”

Baba cevap vermedi, ama Philip’e sert sert baktı. Cinayet ruhunda vardı.

“Küçük kalplerine nazar değmesin,” dedi büyükanne, “başlarına ne gelebilir ki?”

Hastane uygulamalarının üzerinde durduğu en kısa süre olan on gün boyunca anneleri yatakta tutmak çok büyük bir zorluktu. Aileyi çekip çevirmek zordu, kimse para almadan çocuklara bakmazdı ve baba işten eve yorgun ve aç geldiğinde yemeği hazır olmadığı için söylenip dururdu. Philip yoksulların birbirine yardım ettiğini duymuştu, ama kadınlardan sık sık temizlik yapmak ve çocukların yemeğini hazırlamak için kimsenin para almadan çalışmadığı şikâyetini duymuştu, onların da verecek parası yoktu. Kadınları konuşurken dinleyerek ve çoğu zaman dile getirilmeyenlerden tesadüfen anladıklarıyla Philip yoksullar ile onların üstünde yer alan sınıflar arasında ne kadar az ortak nokta olduğunu öğrendi. Kendilerinden daha iyi durumda olanları kıskanmıyorlardı, çünkü hayat fazlasıyla çeşit çeşitti ve orta sınıfin varlığını münasip ve değişmez kılan bir konfor idealleri vardı; dahası onlara belli bir küçümsemeyle bakıyorlardı, çünkü yumuşaktılar ve elleriyle çalışmaları gerekmiyordu. Mağrur olanlar sadece rahat bırakılmak istiyordu ama çoğunluk, hali vakti yerindekileri sömürülmesi gereken insanlar olarak görüyordu; hayırseverlerin emirlerine amade sundukları böylesi avantajları elde edebilmek için ne söylenmesi gerektiğini biliyorlardı ve kendinden üstün olanların ahmak, kendilerinin ise cin gibi oluşu nedeniyle onlara sunulan bu iyilikleri bir hak olarak kabul ediyorlardı. Papaz yardımcısına küçümser bir kayıtsızlıkla katlanıyorlardı ama bölge kilise görevlisi keskin nefretlerini biliyordu. “Müsaadenizle” ya da “izninizle,” “bronşitlerim beni gripten öldürecek kadar azdı” falan deyip gelip pencerenizi açıverir; köşelerde burnunu karıştırır ve mekânın pis olduğunu söylemese de tam o anda bunu düşündüğünü; “bir ’izmetçileri falan olsa iyi de dört çocukla, yemek yapmak, giysileri tamir edip yıkamakla uğraşırken ona nasıl yer açacaklar bilmem” diye aklından geçirdiğini gayet iyi anlayabilirdiniz.

Philip, bu insanlara göre hayatın en büyük trajedisinin ayrılık ya da ölüm -ki bunlar doğaldı ve gözyaşlarıyla dindirilebilirdi- değil de, iş kaybı olduğunu fark etti. Karısının loğusalığının üçüncü gününde bir adamın bir öğleden sonra eve geldiğini ve ona işten çıkarıldığını söylediğini görmüştü; bir yapı ustasıydı ve o sıralarda işler kesattı; bu gerçeği belirtip yemeğinin başına oturmuştu.

“Ah, Jim,” demişti kadın.

Adam bir tavada onun gelmesine yakın pişirilmiş karman çorman bir şeyi duyarsızca yemeye koyuldu; gözlerini tabağına dikmişti; karısı iki üç kez biraz ürkek bakışlarla ona baktı, ardından sessizce ağlamaya başladı. Yapı ustası sert, güneşten yanıp kırışmış suratı ve alnında uzun, beyaz bir yara izi bulunan ufak tefek, kaba bir adamdı; büyük, geniş elleri vardı. O anda kendini yemeye zorlama çabasından vazgeçmiş gibi tabağını bir yana itti ve sabit bakışlarını pencereden dışarı çevirdi. Oda evin en üst katında, arka tarafındaydı ve kasvetli bulutlardan başka hiçbir şey görünmüyordu. Bu sessizlikte çok ağır bir çaresizlik vardı. Philip söylenecek hiçbir şey olmadığını, oradan ancak gidebileceğini hissetti; gecenin büyük kısmında ayakta olduğu için yorgun argın yürüyüp çıkarken, kalbi dünyanın zalimliğine karşı öfkeyle dopdoluydu. İş aramanın çaresizliğine aşinaydı, bu perişanlığa katlanmanın açlıktan daha zor olduğunu biliyordu. Tanrı’ya inanmadığı için şükretti, çünkü o zaman böylesi bir durum katlanılamaz olurdu; insan var olmaya ancak anlamsızlığı için razı gelebilirdi.

Philip’e göre, zamanlarını daha yoksul kesimlere yardım etmekle harcayanlar hata ediyordu çünkü kendileri maruz kalsa rahatsızlık verecek şeylere, alışkın olanların hiçbir zarar görmediğini düşünmeden deva arıyorlardı. Yoksullar büyük, havadar odalar istemiyordu; soğuktan mustariptiler, gıdaları besleyici değildi ve kan dolaşımları kötüydü; geniş alan üşümelerine yol açardı, üstelik olabildiğince az kömür yakmak istiyorlardı; tek odada birkaç kişi uyumanın hiçbir zorluğu yoktu, böyle olmasını tercih ediyorlardı; doğdukları andan öldükleri ana dek bir an yalnız kalmıyorlardı, yalnızlık onlara ağır geliyordu; içinde yaşadıkları karmaşa hoşlarına gidiyordu ve çevrelerindeki daimi gürültü fark edilmeksizin kulaklarına değip geçiyordu. Sürekli banyo yapma ihtiyacı hissetmiyorlardı ve Philip sık sık onların, hastaneye girerken yüzlerine vurulan bu gereklilikten öfkeyle söz ettiklerini duymuştu: Bu hem hakaretti hem de rahatsız ediciydi. En çok rahat bırakılmak istiyorlardı; o zaman eğer erkeğin düzenli bir işi varsa hayat gayet rahattı, üstelik zevkli tarafları da yok değildi: Dedikodu yapacak bol bol zaman vardı, günlük çalışmanın ardından bir bardak bira içmek çok iyiydi, sokaklar daimi bir eğlence kaynağıydı, okumak istiyorsanız Reynold’s ya da The News of the World vardı; “ama orada zamanın nasıl aktığını anlayamazdınız, doğru ve gerçekti bu, bir kızsanız okumanız zordu ama işlerle o kadar meşgul olurdunuz ki zaten gazete okumaya zaman kalmazdı.”

Doğumdan sonra üç kez ziyaret etmek genel uygulamaydı ve Philip bir pazar günü yemek saatinde bir hastayı görmeye gitti. Kadın ilk kez ayağa kalkmıştı.

“Yatakta daha fazla kalamadım, gerçekten yapamadım. Tembellik bana göre değil, bütün gün orada olup da hiçbir şey yapmamak beni huzursuz ediyor, bu yüzden ‘Erb’e dedim ki kalkıp yemeğini pişireyim.”

‘Erb çatalıyla bıçağını çoktan eline almış halde masada oturuyordu. Geniş bir yüzü ve mavi gözleri olan genç bir adamdı. İyi kazanıyordu, görüldüğü kadarıyla çiftin rahatı yerindeydi. Evleneli henüz birkaç ay olmuştu ve ikisi de yatağın ayakucundaki beşiğinde yatan pembe oğlandan memnundu. Odayı bifteğin hoş kokusu doldurmuştu, Philip’in bakışları fırına döndü.

“Ben de tam şimdi yemek koyuyordum,” dedi kadın.

“Durma yap,” dedi Philip. “Ben sadece oğlana bir bakıp gideceğim.”

Kocayla karısı Philip’in ifadesine güldüler, ‘Erb ayağa kalkıp Philip’le beşiğe gitti. Bebeğine gururla baktı.

“Öyle pek bir sorunu var gibi görünmüyor, öyle değil mi?” dedi Philip.

Şapkasını aldı, o sırada ‘Erb’in karısı biftek servisi yapıp masaya bir tabak bezelye koydu.

“Akşam yemeğiniz güzelmiş,” diyerek gülümsedi Philip.

“Sadece pazar günleri evde, onun için özel bir şey yapmak istedim, işteyken evini özlesin diye.”

“Kendinizi oturup bizimle yemek yemeyecek kadar üstün görüyorsunuzdur zannımca?” dedi ‘Erb.

“Ah, ‘Erb,” dedi karısı, hayrete düşmüş bir ses tonuyla.

“Davet ederseniz görmem,” diye cevapladı Philip, sevimli gülümsemesiyle.

“İşte ben buna samimiyet derim; alınmayacağını biliyordum Polly. Bir tabak daha getiriver, canım.”

Polly heyecanlandı ve ‘Erb’e karşı sürekli ihtiyatlı olmak gerektiğini, kafasındaki bir sonraki fikrin ne olacağının asla belli olmadığını düşündü; ama bir tabak getirip onu önlüğüyle hızlıca sildi, ardından en iyi sofra takımlarının en iyi giysileri arasında durduğu çekmeceli dolaptan yeni bir bıçakla çatal çıkardı. Sofrada bir sürahi bira vardı, ‘Erb Philip’e bir bardak doldurdu. Ona bifteğin en büyük parçasını vermek istedi ama Philip eşit paylaşmalarında ısrar etti. Yere kadar uzanan iki penceresiyle güneşli bir odaydı; bir zamanlar asortik olmasa da saygın sayılabilecek bir evin oturma odasıydı: Elli yıl önce, hali vakti yerinde bir tüccar ya da emekli maaşı olan bir memur burada kalmış olabilirdi. ‘Erb evlenmeden önce futbolcuydu, duvarda saçları düzgünce yapıştırılmış, kaptanın ortada elinde bir kupayla gururla oturduğu, kendinden emin tavırları olan çeşitli takımların fotoğrafları vardı. Başka refah işaretleri de bulunuyordu: ‘Erb’le karısını pazar kıyafetleri içinde gösteren fotoğraflar; şöminenin üstünde küçük bir taşa yapıştırılmış, özenle düzenlenmiş deniz kabukları; gotik harflerle her iki tarafında “Southend hediyesi” yazan, üstünde bir iskeleyi ve geçit törenini gösteren resimler bulunan kupalar. ‘Erb tuhaf bir tipti; sendika mensubu değildi ve onu üye olmaya zorlayan sendikanın çabalarından öfkeyle söz ediyordu. Sendika onun işine yaramazdı, iş bulmakta hiç sıkıntı çekmemişti ve elinden iş gelen, kendini ya da karşısına çıkan işleri abartmayan herkese iyi ücretler ödeniyordu. Polly ürkekti. Onun yerinde olsaydı sendikaya üye olurdu, son kez grev olduğunda ‘Erb her dışarı çıktığında onu ambulansla getirmelerini beklemişti. Philip’e döndü.

“İnatçının teki, hiçbir şeye aldırmıyor.”

“Eh, ne diyebilirim ki özgür bir ülkedeyiz, zorla kabul ettiremem.”

“Özgür ülkedeyiz demenin faydası yok,” dedi Polly, “fırsatını bulsalar kafanı ezmekten alıkoymuyor bu onları.”

Yemek bitince Philip kesesini ‘Erb’e uzattı, pipolarını yaktılar; ardından, odasında onu bir “çağrı” bekliyor olabileceğinden kalktı ve tokalaştı. Yemeklerini paylaşmasından memnun olduklarını görebiliyordu, kendisinin de büyük keyif aldığını anlamışlardı.

“Pekâlâ, hoşça kalın bayım,” dedi ‘Erb, “ve dilerim benim hanım bir dahaki sefere kendini rezil ettiğinde sizin kadar iyi bir doktora denk geliriz.”

“Hadi ordan ‘Erb,” diyerek terslendi Polly. “Bir dahaki seferin olacağını da nereden biliyorsun?”

114

Görevin sürdüğü üç hafta sona erdi. Philip altmış iki vakada hazır bulundu ve yorgunluktan canı çıktı. Son gecesinde saat on civarında eve döndüğünde tüm kalbiyle tekrar çağırılmamayı diledi. On gündür tam bir gece dinlenmemişti hiç. Yeni döndüğü vaka korkunçtu. Kocaman, iriyarı, sarhoş bir adam gelip onu almış ve berbat kokan bir mahalledeki, şimdiye dek gördüğü en pis yerden bile pis bir odaya götürmüştü: Küçücük bir tavan arasıydı burası, üstündeki tenteden kirli kırmızı bir kumaşın sarktığı ahşap bir yatak mekânın büyük kısmını kaplıyordu ve tavan o kadar alçaktı ki Philip parmak uçlarıyla dokunabiliyordu; mevcut ışığı tek bir mum sağlıyor, ona yaklaşan böcekler cızır cızır yanıyordu. Kadın, peş peşe ölü çocuklar doğurup durmuş orta yaşlı tombul bir yaratıktı. Burada Philip’in alışkın olmadığı bir hikâye vardı: Koca Hindistan’da askerlik yapmıştı; İngiliz halkının erdemliliğinin hastalıkların en berbatının yayılmasına yol açması sonucu, o ülke üstünde çok katı bir kanun uygulanmış, masumlar çekmişti. Esneyen Philip üstünü çıkarıp yıkandı, giysilerini suyun altında çalkaladı ve onlardan kıvrım kıvrım düşen böcekleri gördü. Kapının çalındığını duyduğunda yatmak üzereydi, hastane hademesi ona bir kart getirmişti.

“Lanet olsun,” dedi Philip. “Bu gece en son görmek istediğim insan sensin. Kim getirdi bunu?”

“Koca galiba, efendim. Ona beklemesini söyleyeyim mi?”

Philip adrese baktı, caddenin tanıdık olduğunu gördü ve hademeye kendisinin gidebileceğini söyledi. Giyindi ve beş dakika içinde, siyah çantası elinde, sokağa çıktı. Karanlıkta tam seçemediği bir adam yanına geldi ve kendisinin koca olduğunu söyledi.

“Beklesem iyi olur diye düşündüm, efendim,” dedi. “Bayağı kötü bir mahalledir, sizin kim olduğunuzu da bilmiyorlar.”

Philip güldü.

“Tanrı senden razı olsun, hepsi doktoru tanır. Waver Caddesi’nden daha kötü yerlere gitmişliğim var.”

Bu basbayağı doğruydu. Perişan arka sokaklarda ve bir polisin kendi başına dolaşamayacağı berbat kokan mahallelerde bu siyah çanta geçiş belgesiydi. Bir iki kez, erkeklerden oluşan küçük bir grup geçerken Philip’e merakla baktı; mırıl mırıl fikirlerini söylediklerini duydu ve ardından biri şöyle dedi:

“Hastane doktoru bu.”

O geçerken aralarından bir ikisi şöyle dedi: “İyi geceler, efendim.”

Şimdi ona eşlik eden adam, “Sakıncası yoksa, biraz hızlı yürümemiz gerekecek, efendim,” dedi. “Bana kaybedecek hiç zaman olmadığını söylediler.”

“Neden bu kadar geç geldiniz?” diye sordu Philip, adımlarını hızlandırarak.

Bir sokak lambasının yanından geçerken adama şöyle bir baktı.

“Çok genç görünüyorsun,” dedi.

“On sekizimi doldurdum, efendim.”

Sarışındı ve yüzünde hiç tüy yoktu, bir oğlan çocuğu gibi görünüyordu; kısa boylu ama tıknaz yapılıydı.

“Evlenmek için gençmişsin,” dedi Philip.

“Mecbur kaldık.”

“Kaç para kazanıyorsun?”

“On altı, efendim.”

Haftada on altı şilin bir eş ve çocuğu geçindirmek için pek yeterli sayılmazdı. Çiftin yaşadığı oda, yoksulluklarının ne denli aşırı olduğunu gösteriyordu. Makul bir ebattaydı, ama çok büyük görünüyordu çünkü içinde pek eşya yoktu, yerde halı yoktu; duvarlarda hiç resim yoktu ve çoğu odada bir şeyler vardı, resimli gazetelerin Noel sayılarından alınmış ucuz çerçeveler içinde fotoğraflar ya da ekler. Hasta, en ucuzundan küçük demir bir yatakta yatıyordu. Onun ne kadar genç olduğunu görmek Philip’i hayrete düşürdü.

“Vay canına, on altısından büyük olamaz,” dedi “ona destek olmaya” gelmiş kadına.

Kartta yaşını on sekiz olarak belirtmişti, ama çok genç olduklarında genellikle bir iki yıl eklerlerdi. Ayrıca çok güzeldi, kötü gıda, kötü hava ve sağlıksız meslekler dolayısıyla bünyelerin zarar gördüğü bu toplumsal sınıflarda nadir görülen bir şeydi; yüz hatları narindi, iri mavi gözleri vardı ve gür siyah saçlar, bu seyyar satıcı kıza özenli bir hava katıyordu. O ve kocası çok gergindiler.

“Dışarda beklesen iyi olur, sana ihtiyacım olma ihtimaline karşı buralarda ol,” dedi Philip ona.

Philip artık onu daha açık seçik görebildiğinden oğlan çocuğu havasına bir kez daha şaşırdı: Endişeyle bir çocuğun doğumunu beklemektense diğer delikanlılarla birlikte sokakta takılması gerektiğini düşünürdünüz. Saatler geçti, bebeğin doğması neredeyse saat ikiyi buldu. Her şey yolunda gidiyor gibiydi; koca içeri çağırıldı ve onun karısını beceriksiz, mahcup bir şekilde öptüğünü görmek Philip’e dokundu; Philip eşyalarını topladı. Gitmeden önce bir kez daha hastasının nabzını dinledi.

“Eyvah!” dedi.

Çabucak kadına baktı: Bir şey olmuştu. Acil durumlarda KDŞ’nin -kıdemli doğum şefi- çağırılması gerekirdi; işinin uzmanı bir adamdı, bu “mıntıka” onun sorumluluğundaydı. Philip bir not karalayıp kocaya verdi ve ona hastaneye koşmasını söyledi; acele etmesini emretti, çünkü karısı tehlikeli bir durumdaydı. Adam hemen yola çıktı. Philip endişe içinde bekledi; kadının kan kaybından öleceğini biliyordu; şefi gelmeden önce ölmesinden korkuyordu; elinden gelen her şeyi yaptı. Şiddetle KDŞ’nin başka bir yere çağırılmamış olmasını diledi. Dakikalar geçmek bilmiyordu. Sonunda adam geldi ve hastayı muayene ederken, alçak sesle Philip’e sorular sordu. Philip onun yüzünden vakanın çok ciddi olduğunu görebiliyordu. Adamın adı Chandler’dı. Az konuşan uzun boylu bir adamdı, uzun bir burnu ve yaşına göre fazla çizgisi olan ince bir suratı vardı. Başını sağa sola salladı.

“Başından beri durum ümitsizmiş. Koca nerede?”

“Ona merdivenlerde beklemesini söyledim,” dedi Philip.

“Çağırsan iyi edersin.”

Philip kapıyı açıp ona seslendi. Bir sonraki kata çıkan merdivenlerin ilk basamağında, karanlıkta oturuyordu. Yatağın yanına geldi.

“Sorun nedir?” dedi.

“Sorun şu ki iç kanaması var. Bunu durdurmak imkânsız.” KDŞ bir an tereddüt etti ve söylemesi çok üzücü bir şey olduğundan, sesinin sert çıkmasına çaba gösterdi. “Ölüyor.”

Adam tek kelime etmedi; solgun ve bilinçsiz halde yatakta yatan karısına bakarak kıpırtısız durdu. Konuşan ebe oldu.

“Beyler ellerinden gelen her şeyi yaptılar ‘Arry,” dedi. “Böyle olacağını baştan anlamıştım.”

“Kapa çeneni,” dedi Chandler.

Pencerelerde hiç perde yoktu ve gece ağır ağır aydınlanıyordu; henüz şafak sökmemişti, ama eli kulağındaydı. Chandler gücü yettiğince kadını hayatta tutuyordu ama yaşam ondan kayıp gitmekteydi ve birdenbire öldü. Kocası olan oğlan, elleri parmaklığın üstünde, ucuz demir yatağın ayakucunda dikiliyordu; konuşmadı, ama çok solgun görünüyordu ve ona bir iki kez tedirgin gözlerle bakan Chandler bayılacağını düşündü. Dudakları griydi. Ebe gürültüyle hıçkırıyordu, ama adam ona aldırmadı. Gözleri karısına sabitlenmişti ve bunlarda, tam bir şaşkınlık vardı. Neyin yanlış olduğunu bilmeden kırbaçlanmış bir köpeği akla getiriyordu. Chandler’la Philip eşyalarını toparlayınca, Chandler kocaya döndü.

“Biraz uzansan iyi edersin. Çok yorgunsundur herhalde.”

“Uzanabileceğim bir yer yok, efendim,” diye cevapladı, sesinde çok ıstırap verici bir mütevazılık vardı.

“Binada sana bir yer yatağı verebilecek kimseyi tanımıyor musun?”

“Hayır, efendim.”

“Daha geçen hafta taşındılar,” dedi ebe. “Kimseyi tanımıyorlar henüz.”

Chandler bir an beceriksizce tereddüt etti, ardından adamın yanına gidip şöyle dedi:

“Böyle olduğuna çok üzüldüm.”

Elini uzattı ve adam temiz olup olmadığını görmek için içgüdüsel olarak kendininkine bakıp bu eli sıktı.

“Teşekkür ederim, efendim.”

Philip de onunla tokalaştı. Chandler ebeye sabah gelip sertifikayı almasını söyledi. Evden çıkıp yan yana sessizce yürüdüler.

“İnsan başta biraz üzülüyor, değil mi?” dedi Chandler sonunda.

“Biraz,” diye cevapladı Philip.

“İstersen hademeye bu gece seni artık çağırmamasını söylerim.”

“Her halükârda sabah sekizde işim bitiyor.”

“Kaç vakaya gittin?”

“Altmış üç.”

“Güzel. Sertifikanı alırsın o zaman.”

Hastaneye vardılar ve KDŞ ona ihtiyacı olan var mı diye içeri bakmaya gitti. Philip yürümeye devam etti. Önceki gün boyu çok sıcak olmuştu ve şimdi bile, sabahın bu erken saatinde havada bir ılıklık vardı. Sokak çok durgundu. Philip’in canı yatmak istemedi. İşinin sonuna gelmişti ve acele etmesine gerek yoktu. Taze havanın ve sessizliğin tadını çıkararak öylesine yürüdü; köprüye gidip nehrin üstünden şafağın doğuşunu seyredebileceğini düşündü. Köşede bir polis ona günaydın dedi. Philip’in kim olduğunu çantasından anlamıştı.

“Geç saate kadar dışarıdaydınız herhalde, efendim,” dedi.

Philip başını sallayıp onayladı ve geçip gitti. Korkuluk duvarına yaslanıp sabahı izledi. Bu büyük şehir o saatte ölüler kenti gibiydi. Gökyüzü bulutsuzdu ama yıldızlar, yaklaşan gün yüzünden sönükleşmişti; nehrin üstünde hafif bir sis vardı, kuzey tarafındaki büyük binalar büyülü bir adadaki saraylar gibi görünüyordu. Bir grup mavna, nehrin ortasına demir atmıştı. Bir şekilde tedirgin eden ve büyüleyen, müthiş bir eflatun rengindeydi her yer; ama her şey hızla soldu, soğudu ve grileşti. Ardından güneş doğdu, bir altın rengi ışın göğe süzüldü, gökyüzü gökkuşağı renklerine büründü. Philip yatakta yatan solgun ve beyaz ölü kızın, ayakucunda yaralı hayvan gibi dikilen oğlanın görüntüsünü kafasından atamıyordu. Pis odanın çıplaklığı ıstırabın şiddetini artırıyordu. Saçma bir talihin, henüz başladığı hayatından kızı koparıp almış olması zalimceydi; ama bunu kendine söylediği anda Philip, kızı bekleyen, çocuklar doğurup durduğu, yoksullukla korkunç bir mücadele içinde olduğu, gençliğin uğraşıp didinerek ve mahrumiyetle hırpani bir orta yaşa dönüştüğü hayatı düşündü -o güzel yüzün süzülüp beyazlaştığını, saçların seyreldiğini, o güzel ellerin iş yapmaktan adamakıllı yıpranıp yaşlı bir hayvanın pençelerine dönüştüğünü gördü- ayrıca adamı da gençliğinin baharı geçtikten sonra, iş bulmanın güçlüğü, kabul etmek zorunda kaldığı düşük ücretler ve kaçınılmaz biçimde, fukaralık içinde rezil bir son bekliyordu; kız zinde, tutumlu, çalışkan olabilirdi ve bunlar onu kurtaramazdı; sonu düşkünler evi ya da çocuklarının yardım paralarıyla kıt kanat geçinmek zorunda kalmak olacaktı. Hayat ona bunca az şey sunarken, öldüğü için ona kim acıyabilirdi ki?

Acımak budalalıktı. Philip böylesi insanların buna ihtiyacı olmadığını hissediyordu. Onlar kendilerine acımıyordu. Kaderlerini kabul ediyorlardı. Bu dünyanın doğal düzeniydi. Aksi halde, Tanrı korusun! Aksi halde, nehre üşüşüp izdiham halinde şu büyük binaların güvenle ve görkemle dikildiği tarafa geçerler ve yağmalayarak, yakarak, soyup soğana çevirirlerdi. Ama gün taze ve solgun, artık doğmuştu, sis seyrelmişti; her şey yumuşak bir ışıkla kaplanmıştı; Thames ise gri, pembe ve yeşildi; gri sedef gibi, yeşilse sarı bir gülün ortası gibiydi. Surrey tarafındaki ambarlar ve depolar, düzensiz bir sevimlilikle yığın yığındı. Bu manzara o kadar ince bir güzelliğe sahipti ki Philip’in kalbi tutkuyla çarptı. İçi, dünyanın güzelliğiyle dolup taştı. Bundan başka hiçbir şeyin önemi yokmuş gibiydi.

115

Philip kış dönemi başlamadan önceki birkaç haftasını ayakta hasta bölümünde geçirdi ve ekim ayında normal işini yapmaya koyuldu. Hastaneden o kadar uzak kalmıştı ki kendisini büyük oranda yeni insanların arasında buldu; birbiriyle pek ilgisi olmayan farklı yıllardan insanlar vardı, onun döneminden olanların çoğu artık diplomasını almıştı: Bazıları taşradaki hastanelerde ve kliniklerde asistanlık ya da görevler üstlenmiş, bazıları da St. Luke’ta doktorluk yapmaya başlamıştı. İki yıl boyunca nadasa bıraktığı zihninin onu tazelediğini sanıyordu ve artık enerji dolu bir biçimde çalışabiliyordu.

Athelny’ler onun talihinin böyle dönmesine pek memnundular. Amcasının eşyalarının satışından birkaç parça şeyi bir kenara ayırmıştı ve hepsine hediyeler verdi. Sally’ye, teyzesine ait bir altın zincir verdi. Kız artık büyümüştü. Bir terzinin yanında çıraklık yapıyordu ve her sabah saat sekizde, gün boyu Regent Caddesi’ndeki bir mağazada çalışmaya gidiyordu. Sally’nin samimi mavi gözleri, geniş bir alın ve parlak, gür saçları vardı; geniş kalçaları ve dolgun göğüsleriyle tombuldu; onun dış görünüşünden konuşmayı seven babası da onu sürekli şişmanlamaması konusunda uyarıyordu. Sağlıklı, hayvani ve kadınsı olduğu için çekiciydi. Pek çok hayranı vardı, ama onu heyecanlandırmıyorlardı; insanda, sevişmeyi saçmalık olarak gördüğüne dair bir izlenim bırakıyordu; genç erkeklerin onu ulaşılmaz bulduğunu düşünmek kolaydı. Sally yaşına göre olgundu: Ev işlerinde ve çocukların bakımında annesine yardım etmeye alışmıştı, bu yüzden idareci bir havası vardı; bu da annesinin, Sally’nin kendi bildiğini okumayı biraz fazla sevdiğini söylemesine yol açıyordu. Pek fazla konuşmuyordu ama büyüdükçe hayli espri anlayışı geliştirmişe benziyordu ve bazen yaptığı bir yorum, umursamaz dış görünüşünün altında aslında akranlarıylayken içten içe çok eğlendiği izlenimini uyandırıyordu. Philip, Athelny’nin büyük ailesinin geri kalanından gördüğü sevecen yakınlığı ondan asla göremiyordu. Ara sıra onun bu kayıtsızlığı biraz sinirine dokunuyordu. Onun gizemli bir tarafı vardı.

Philip kolyeyi verince, Athelny şamatacı üslubuyla kızın onu öpmesinde ısrar etti; ama Sally kızarıp geri çekildi.

“Hayır, öpmeyeceğim,” dedi.

“Nankör aşüfte!” diye bağırdı Athelny. “Nedenmiş o?”

“Erkeklerin beni öpmesi hoşuma gitmiyor,” dedi.

Philip onun utandığını gördü ve memnuniyetle, Athelny’nin dikkatini başka bir şeye çekti. Bu hiç de zor bir şey değildi. Ama belli ki annesi daha sonra bu konuda konuşmuştu, çünkü Philip’in bir sonraki gelişinde, Sally baş başa kaldıkları birkaç dakikayı bundan bahsetmek için değerlendirdi.

“Geçen hafta seni öpmediğimde bunu huysuzluk olarak görmedin, değil mi?”

“Hem de hiç,” diyerek güldü Philip.

“Mutlu olmadığım için değildi.” Hazırlandığı resmi ifadeyi söylerken birazcık kızardı. “Bu kolyeye daima değer vereceğim, senin bana bunu vermen de büyük incelik.”

Philip onunla konuşmakta hep biraz güçlük çekmişti. Yapması gereken her şeyi büyük bir beceriyle yapıyordu, ama sohbet etmeye hiç ihtiyacı yokmuş gibi görünüyordu; yine de asosyal biri değildi. Bir pazar günü öğleden sonra, Athelny’yle karısı birlikte dışarı çıktıklarında ve aileden biri muamelesi gören Philip salonda kitap okurken, Sally gelip pencerenin yanına, dikiş dikmeye oturdu. Kızların giysileri evde yapılıyordu ve Sally’nin pazarlarını aylaklıkla geçirmeye vakti yoktu. Philip onun konuşmak istediğini düşündü ve kitabını bıraktı.

“Okumana bak,” dedi kız. “Yalnız olduğun için gelip seninle oturayım dedim sadece.”

“Şimdiye dek karşılaştığım en sessiz insansın,” dedi Philip.

“Bu eve başka bir geveze lazım değil,” dedi.

Sesinde hiçbir alay tonu yoktu: Sadece bir gerçeği dile getirmişti. Ama bu Philip’in aklına onun babasını ölçüp biçtiğini getirdi, yazık ki artık çocukluğunun kahramanı değildi ve kızın zihninde babasının eğlenceli sohbeti ile hayatlarını sık sık zora sokan müsrifliğinin birbirinden ayrılmaz biçimde yer aldığını anladı; onun retoriğini annesinin pratik sağduyusuyla karşılaştırıyordu; her ne kadar babasının hareketliliği onu eğlendirse de belki zaman zaman buna tahammül etmekte biraz zorlanıyordu. Kız elindeki işe eğilmiş haldeyken Philip ona baktı; sağlıklı, güçlü ve normaldi; düz göğüsleri ve kansız yüzleriyle onu mağazada diğer kızlar arasında görmek tuhaf olmalıydı. Mildred kansızlıktan mustaripti.

Bir süre sonra, Sally’nin bir talibi olduğu ortaya çıktı. Ara sıra atölyeden edindiği arkadaşlarıyla dışarı çıkıyordu ve genç bir adamla tanışmıştı, çok iyi bir işi olan bir elektrik mühendisiydi, evlilik için en münasip adaydı. Bir gün Sally annesine, adamın ona evlenme teklifinde bulunduğunu söyledi.

“Sen ne dedin?” diye sordu annesi.

“Ah, bir süre daha kimseyle evlenmeyi düşünmediğimi söyledim ona.” Bir süre duraksadı, cümleleri arasında böyle yapmak huyuydu. “O kadar heyecanlıydı ki pazar günü çaya gelebileceğini söyledim.”

Bu tam Athelny’ye göre bir olaydı. Bütün öğleden sonra, çocuklarını gülmekten yere yatar hale getirene dek, genç adama terbiye vermek için ağır baba rolünü nasıl oynayacağının provasını yaptı. Gelmesinden hemen önce, Athelny bir Mısır fesi çıkarıp, onu takmakta ısrar etti.

“Hadi oradan, Athelny,” dedi karısı; her yıl biraz daha şişmanladığı için çok dar gelen siyah kadifeden en güzel elbisesini giymişti. “Kızın talihini kaçıracaksın.”

Fesi çıkarmaya çalıştı, ama ufak tefek adam, çevik bir hareketle onun önünden kaçtı.

“Çek elini, kadın. Hiçbir şey beni onu çıkarmaya ikna edemez. Bu genç adama, girmeye hazırlandığı ailenin hiç de sıradan olmadığını göstermek gerek.”

“Anne, bırak kalsın,” dedi Sally, sakin, kayıtsız bir edayla. “Eğer Bay Donaldson bunun ne anlama geldiğini anlamazsa çekip gidebilir, uğurlar olsun.”

Philip, genç adamın çok çetin bir sınava maruz kaldığını düşündü, çünkü Athelny kahverengi kadife ceketi, dökümlü siyah kravatı ve kırmızı fesiyle masum elektrik mühendisi için ürkütücü bir görüntü oluşturuyordu. Geldiğinde, ev sahibi tarafından gururlu bir İspanyol asilzadesi nezaketiyle, Bayan Athelny tarafından ise tümüyle cana yakın ve doğal bir edayla karşılandı. Eski demir masada, yüksek arkalıklı keşiş sandalyelerine oturdular ve Bayan Athelny, İngiltere’ye ve taşra bayramlarına özgü bir tarafı olan parlak bir demlikten çay doldurdu. Kendi elleriyle küçük kekler yapmıştı ve masada ev yapımı reçel vardı. Bu bir çiftlik çayıydı, Philip’e göre bu Jakoben evde çok ilginç ve hoş görünüyordu. Hangi acayip nedenle bilinmez, Athelny Bizans tarihi üstüne bir söylev çekmeye karar vermişti; Decline and Fall’ın diğer ciltlerini okumaktaydı ve işaretparmağını teatral bir havayla kaldırmış, talibin kulaklarını Theodora ve Irene’yle ilgili yüz kızartan hikâyelerle dolduruyordu. Bir kendini beğenmişlik sağanağı içinde, doğrudan misafirine hitap ederek konuşuyordu; genç adam ise çaresiz sessizce ve mahcubiyetle oturuyor, aralarda konuyla çok ilgilendiğini göstermek için başını aşağı yukarı sallıyordu. Bayan Athelny, Thorpe’un sohbetine hiç kulak asmadı, ama ara sıra genç adama biraz daha çay ister mi diye sormak ya da kek ve reçel almasında ısrar etmek için araya girdi. Philip Sally’yi izledi; kederli gözlerle, sessiz sakin, itaatkâr biçimde oturuyordu; uzun kirpiklerinden yanaklarına hoş gölgeler düşüyordu. Bu manzaranın hoşuna gidip gitmediği ya da genç adamı önemseyip önemsemediğini söylemek zordu. Anlaşılamazdı. Ama bir şey kesindi: Elektrik mühendisi yakışıklıydı, sarışındı ve tertemiz tıraş olmuştu, hoş düzgün hatları ve dürüst bir suratı vardı; uzun boylu ve yapılıydı. Philip onun Sally için mükemmel bir eş olacağını düşünmekten kendini alamadı ve onları beklediğini düşündüğü mutluluk karşısında bir kıskançlık sancısı hissetti.

O sırada talip, gitme zamanının geldiğini düşündüğünü söyledi. Sally tek kelime etmeden ayağa kalktı ve onu kapıya kadar geçirdi. Döndüğünde babası şöyle deyiverdi:

“Eh, Sally, bize göre senin genç çok hoş biri. Onu ailemize kabul etmeye hazırız. Hadi evlilik ilanını verelim, ben de bir düğün şarkısı besteleyeceğim.”

Sally çaydan kalanları toplamaya koyuldu. Cevap vermedi. Birden Philip’e hızlı bir bakış attı.

“Onu nasıl buldunuz, Bay Philip?”

Diğer çocukların yaptığı gibi ona Phil Amca demeyi hep reddetmişti, Philip de demiyordu.

“Bence çok güzel bir çift oldunuz.”

Kız ona bir kez daha çabucak baktı, ardından hafifçe kızarıp işini yapmaya devam etti.

“Bence çok hoş, terbiyeli bir delikanlı,” dedi Bayan Athelny, “ve her kızı mutlu edebilecek türden biri.”

Sally bir iki dakika cevap vermedi, Philip merakla ona baktı: Annesinin sözlerini düşündüğü sanılabilirdi, öte yandan aydedeyi de düşünüyor olabilirdi.

“Neden seninle konuşulduğunda cevap vermiyorsun Sally?” dedi annesi, biraz sinirli bir şekilde.

“Bence aptalın teki.”

“Teklifini kabul etmeyecek misin yani?”

“Hayır, etmeyeceğim.”

“Daha ne istiyorsun bilmem,” dedi Bayan Athelny, kızdığı artık bariz biçimde belli oluyordu. “Çok düzgün bir delikanlı, üstelik sana eksiksiz güzel bir yuva sağlayabilir. Sensiz de burada besleyecek hayli boğazımız var. Eline böyle bir şans geçip de onu değerlendirmemek çok fena. Ayrıca zor işleri yaptırabileceğin bir yardımcın da olur tahmin ediyorum.”

Philip, Bayan Athelny’nin hayatının zorluklarını doğrudan dile getirdiğini daha önce hiç duymamıştı. Her bir çocuğa bakmanın ne kadar önemli olduğunu gördü.

“Kıyameti koparmanın faydası yok anne,” dedi Sally kendi sakin üslubuyla. “Onunla evlenmeyeceğim.”

“Bence sen çok taş kalpli, zalim, bencil bir kızsın.”

“Kendi hayatımı kazanmamı istiyorsan, daima hizmetçilik yapabilirim anne.”

“Aptallık etme, babanın bunu yapmana asla izin vermeyeceğini biliyorsun.”

Philip Sally’nin bakışını yakaladı ve bunda azıcık bir eğlenme parıltısı gördüğünü sandı. Bu sohbette onun espri anlayışına hitap edenin ne olduğunu merak etti. Tuhaf bir kızdı.

116

St. Luke’taki son yılında Philip’in çok sıkı çalışması gerekti. Hayatından memnundu. Kalbinin boş olması ve ihtiyaçları için yeterli parasının bulunması ona çok rahat geliyordu. İnsanların paradan kibirle konuştuğunu duyuyordu: Onların parasızlığı hiç deneyip denemediklerini merak etti. Onun yokluğunun insanı önemsizleştirdiğini, kötüleştirdiğini, gözü doymaz kıldığını biliyordu; karakterini değiştirmiş, dünyayı hoyrat bir açıdan görmesine yol açmıştı; her bir kuruşu düşünmeniz gerektiğinde, para tuhaf bir önem kazanıyordu: Onun gerçek değerini belirleyecek bir güce ihtiyaç duyuyordunuz. Yalnız bir hayat sürüyordu, Athelny’lerden başka kimseyle görüşmüyordu, ama yalnız değildi; kendini gelecek planlarıyla meşgul ediyor ve bazen de geçmişi düşünüyordu. Eski arkadaşları ara sıra aklına geliyordu, ama onları görmek için hiçbir çaba sarf etmiyordu. Norah Nesbit’e ne olduğunu bilmek isterdi; artık Norah başka bir şeydi, ama evleneceği adamın adını hatırlayamıyordu; onu tanımış olmaktan memnundu: iyi ve cesur bir insandı. Bir akşam saat on bir buçuk civarında Lawson’ı Piccadilly’de yürürken görmüştü; akşam kıyafetleri içindeydi, belki de bir tiyatrodan dönüyordu. Philip ani bir dürtüyle hemen bir yan sokağa dönmüştü. Onu iki yıldır görmemişti ve bu kesintiye uğramış arkadaşlığı tekrar başlatabileceğini sanmıyordu. Onunla Lawson’ın birbirlerine söyleyecek bir şeyleri yoktu. Philip artık sanatla ilgilenmiyordu; çocukken güzellikten daha büyük bir güçle keyif alabilmiş gibi geliyordu ona; ama sanat ona önemsiz görünüyordu. Hayatın çeşitlilik sunan kaosundan bir düzen oluşturmakla meşguldü ve çalıştığı malzemeler, boyalarla ve kelimelerle meşgul olmayı çok beyhude kılmış görünüyordu. Lawson sırasını savmıştı. Philip’in onunla arkadaşlığı, özenle hazırladığı tasarımda bir motifti: Ressamın artık onun ilgisini çekmediği gerçeğini görmezden gelmek sadece duygusallık olurdu.

Philip zaman zaman Mildred’ı düşünüyordu. Onu görme ihtimalinin olduğu caddelerden kasten uzak duruyordu; ama ara sıra bir his, belki merak, belki de kabul etmek istemediği daha derin bir şey onu, kadının oralarda olabileceği saatlerde Piccadilly ve Regent Caddesi’nde dolaşmaya sürüklüyordu. Mildred’ı görmek mi istediğini, yoksa bundan çok mu korktuğunu bilmiyordu. Bir defasında ona Mildred’ı hatırlatan bir sırt gördü ve bir an o olduğunu sandı; tuhaf bir hisse kapıldı: Kalbinde tuhaf keskin bir acı duydu, bunda korku ve hastalıklı bir bunalım vardı; aceleyle gidip de yanıldığını anlayınca yaşadığının bir iç rahatlaması mı, yoksa hayal kırıklığı mı olduğunu bilemedi.

Ağustos başında Philip, son sınavı olan cerrahiyi geçti ve diplomasını aldı. St. Luke Hastanesi’ne gireli yedi yıl olmuştu. Neredeyse otuz yaşındaydı. Elinde mesleğini yapabilecek uzmanlığa sahip olduğunu gösteren ruloyla Royal College of Surgeons’ın merdivenlerinden indi, kalbi mutlulukla çarpıyordu.

“Şimdi gerçekten yaşamaya başlayacağım,” diye düşündü.

Ertesi gün adını hastane görevlerinden birine yazdırmak için sekreterin bürosuna gitti. Sekreter siyah sakalı olan hoş, ufak tefek bir adamdı, Philip onu daima cana yakın bulurdu. Adam başarısından ötürü onu kutlayıp şöyle dedi:

“Güney kıyısında bir aylığına bir vekâlet işi yapmak istemezsin herhalde? Haftada üç gine, artı yemek ve kalacak yer.”

“Bence sakıncası yok,” dedi Philip.

“Dorsetshire’da, Farnley’de. Doktor South. Hemen oraya gitmen gerek; asistanı kabakulak olmuş. Çok güzel bir yer olduğunu tahmin ediyorum.”

Sekreterin tavrında Philip’in kafasını karıştıran bir şeyler vardı. Biraz şüphe uyandırıyordu.

“Kusuru ne peki?”

Sekreter bir an tereddüt etti, ardından ortamı yumuşatmak istercesine güldü.

“Şey, gerçek şu ki, duyduğuma göre adam hayli ters, tuhaf bir ihtiyarmış. Ajanslar ona artık kimseyi göndermiyor. Aklına geleni dosdoğru söylüyormuş ve insanlar bundan hoşlanmıyor.”

“Peki sizce diplomasını daha yeni almış birinden memnun kalır mı? Ne de olsa hiç deneyimim yok.”

“Sizi bulduğuna memnun olacak,” dedi sekreter nazikçe.

Philip bir an düşündü. Sonraki birkaç hafta boyunca yapacak hiçbir işi yoktu ve biraz para kazanma şansı yakaladığına memnun olmuştu. St. Luke’taki ya da orada bir şey bulamazsa başka bir hastanedeki görevini tamamlayınca kendisine söz verdiği İspanya tatili için bu parayı kenara ayırabilirdi.

“Pekâlâ. Gideceğim.”

“Tek mesele, bu öğleden sonra gitmeniz gerek. Bu sizin için uygun mu? Öyleyse, hemen bir telgraf çekeceğim.”

Philip birkaç gün dinlenmek isterdi; ama Athelny’leri önceki gece görmüştü (onlara iyi haberi vermek için hemen gitmişti) ve hemen başlayamaması için aslında hiçbir nedeni yoktu. Toplanacak çok az eşyası vardı. O akşam saat yediden hemen sonra Farnley’deki istasyonda indi ve Doktor South’a gitmek için taksiye bindi. Bir frenkasmasının sardığı, alçak, geniş, sıva boyalı bir evdi. Muayenehaneye götürüldü. Masada yaşlı bir adam bir şeyler yazıyordu. Hizmetçi Philip’i içeri alınca kafasını kaldırıp baktı. Ayağa kalkmadı, konuşmadı; sadece gözlerini dikip Philip’e baktı. Philip şaşırmıştı.

“Sanırım beni bekliyordunuz,” dedi. “St. Luke’un sekreteri bu sabah telgraf çekti size.”

“Akşam yemeğini yarım saat erteledim. Banyo yapmak ister misin?”

“İsterim,” dedi Philip.

Doktor South’un tuhaf tavırları onu eğlendirdi. Şimdi ayağa kalkmıştı ve Philip adamın orta boylu, zayıf, çok kısa kesilmiş beyaz saçlı ve neredeyse hiç dudağı yokmuş gibi görünecek şekilde sıkıca kapatılmış uzun bir ağzı olduğunu gördü; küçük beyaz bıyığı hariç tertemiz tıraş olmuştu ve bu, güçlü çenesinin ortaya çıkardığı yüzünün kare yapısını daha görünür kılıyordu. Üstünde, kahverengi bir tüvit takımla beyaz gömlek vardı. Giysileri, çok daha iri bir adam için yapılmışlar gibi üstünden dökülüyordu. On dokuzuncu yüzyıl ortasındaki saygıdeğer bir çiftçi gibi görünüyordu. Kapıyı açtı.

“Burası yemek odası,” dedi, karşıdaki kapıyı gösterip.

“Senin odan, sahanlığa çıktığında ilk önüne gelen kapı. Hazır olunca aşağı in.”

Philip yemek boyunca Doktor South’un onu incelediğini fark etti, ama çok az konuşmuştu ve Philip onun, asistanının konuştuğunu duymak istemediğini hissetti.

“Ne zaman mezun oldun?” diye sordu aniden.

“Dün.”

“Üniversitede miydin?”

“Hayır.”

“Geçen yıl asistanım tatile çıkınca üniversiteli bir adam gönderdiler. Bunu bir daha yapmayın dedim onlara. Benim için fazla beyefendiydi.”

Bir sessizlik daha oldu. Akşam yemeği çok basit ve çok iyiydi. Philip dıştan sakin görünüyordu ama içi heyecandan kıpır kıpırdı. Birinin yerine çalışacağı geçici bir iş bulmaktan gayet memnundu; bu iş, onun kendini son derece yetişkin hissetmesini sağlamıştı; belirsiz bir şeylere kahkaha atmak için delice bir arzu duyuyordu; mesleki ağırbaşlılığını düşündükçe, içinden daha fazla kıkırdamak geliyordu.

Ama Doktor South birdenbire düşüncelerini böldü.

“Kaç yaşındasın?”

“Otuza yaklaşıyorum.”

“Nasıl oldu da daha yeni mezun oldun?”

“Tıbbiyeye girdiğimde neredeyse yirmi üç yaşındaydım ve eğitimimin ortasında iki yıl ara vermek zorunda kaldım.”

“Neden?”

“Yoksulluktan.”

Doktor South ona tuhaf bir bakış atıp sessizliğe geri döndü. Yemeğin sonunda masadan kalktı.

“Ne tür bir hekimlik yaptığımı biliyor musun?”

“Hayır,” diye cevapladı Philip.

“Çoğunlukla balıkçılar ve aileleri. Sendika’ya ve Denizci Hastanesi’ne gidiyorum. Eskiden burada yalnızdım, ama burayı moda bir yazlığa çevirmeye çalıştıklarından beri uçurumun tepesine adamın teki kuruldu ve hali vakti yerinde insanlar ona gidiyor. Bana da ancak doktora verecek hiç parası olmayanlar geliyor.”

Philip, rekabetin yaşlı adam için hassas bir nokta olduğunu anladı.

“Hiç deneyimimin olmadığını biliyorsunuzdur,” dedi Philip.

“Hiçbiriniz bir şey bilmiyorsunuz.”

Başka tek kelime etmeden yürüyüp odadan çıktı ve Philip’i tek başına bıraktı. Hizmetçi sofrayı toplamaya geldiğinde Philip’e, Doktor South’un hastalara saat altıyla yedi arası baktığını söyledi. Bu akşamlık iş bitmişti. Philip odasından bir kitap aldı, piposunu yaktı ve oturup okumaya başladı. Son birkaç aydır tıp kitaplarından başka hiçbir şey okumadığı için bu çok hoş bir şeydi. Saat onda Doktor South gelip ona baktı. Philip ayaklarını kaldıramamaktan rahatsız oldu, üstelik bunun için bir sandalye bile çekmişti.

“Görünüşe göre, rahatına bakmak konusunda hayli ustasın,” dedi Doktor South, keyfi bu kadar yerinde olmasa Philip’i rahatsız edebilecek bir sırıtışla.

Philip gözlerini kırpıştırıp cevap verdi:

“İtirazınız mı var?”

Doktor South ona ters ters baktı ama doğrudan cevap vermedi.

“Ne okuyorsun?”

“Peregrine Pickle. Smollett.”

“Peregrine Pickle’ı Smollett’in yazdığını biliyorum.”

“Affedin. Tıpçılar edebiyatla pek ilgili değillerdir de, ne dersiniz?”

Philip kitabı masaya bırakmıştı, Doktor South onu eline aldı. Blackstable Papazı’na ait bir baskıydı. Solmuş bir marokenle ciltlenmiş ince bir kitaptı, başındaki resimli sayfası bakır baskıyla yapılmıştı; sayfalar eskilikten sararmış, küf lekeleri olmuştu. Doktor South kitabı eline alırken Philip istemeden azıcık eğildi ve gözlerinde hafif bir gülümseme belirdi. İhtiyar doktorun gözünden pek bir şey kaçmazdı.

“Seni eğlendiriyor muyum?” diye sordu buz gibi bir sesle.

“Görüyorum ki kitapları seviyorsunuz. İnsanların onları tutuş biçiminden daima anlayabilirsiniz bunu.”

Doktor South romanı elinden hemen bıraktı.

“Kahvaltı sekiz buçukta,” deyip odadan çıktı.

“Ne tuhaf bir ihtiyar! ” diye düşündü Philip.

Doktor South’un asistanlarının onunla geçinmekte neden zorlandığını kısa sürede anladı. Her şeyden önce, son otuz yılın tüm keşiflerine kesinkes karşı çıkıyordu: Harikulade tedaviler oldukları düşünülen son moda ilaçlara hiçbir tahammülü yoktu ve bunlar birkaç yıl içinde ıskartaya çıkıyordu; eğitimini tamamladığı St. Luke’tan getirdiği terkipleri stoklamış ve tüm hayatı boyunca bunları kullanmıştı; bunların o zamandan beri moda olan her şey kadar tesirli olduğunu düşünüyordu. Philip, Dr. South’un asepsiye[106] güvenmemesi karşısında hayrete düştü; bunu evrensel görüşü dikkate alarak kabul ediyordu ama Philip’in hastanede çok dikkatle üstünde durulduğunu bildiği tedbirleri, çocuklarla askercilik oynayan bir adamın kibirli hoşgörüsüyle kullanıyordu.

“Antiseptiklerin karşılarına çıkan her şeyi temizlediğini gördüm, ardından onların yerini asepsi aldı. Saçmalık!”

Ona gönderilen gençler sadece hastane uygulamalarını biliyordu; üstelik Pratisyen Hekim’e karşı hastane havasında özümsedikleri açık bir küçümsemeyle geliyorlardı; ama koğuşlarda ortaya çıkan karmaşık vakalar görmüş oluyorlardı sadece; çapraşık böbreküstü bezi hastalıklarını nasıl tedavi edeceklerini biliyorlardı, ama nezle vakasıyla karşılaştıklarında çaresizlerdi. Bilgileri teorik, özgüvenleri hudutsuzdu. Doktor South dudaklarını sımsıkı birbirine bastırıp onları izliyordu; cehaletlerinin ne kadar büyük, kibirlerinin ne kadar yersiz olduğunu göstermekten yabani bir zevk alıyordu. Balıkçı milletine bakmak para getiren bir iş değildi ve doktor kendi reçetelerini uyduruveriyordu. Doktor South asistanına, bir balıkçıya mide ağrısı için yarım düzine pahalı ilaçtan oluşan bir karışım verdiğinde iki yakanın bir araya gelmesini nasıl bekleyeceğini soruyordu. Genç tıpçıların eğitimsiz olmasından da şikâyet ediyordu: Okudukları The Sporting Times ile The British Medical ]ournal'dan ibaretti; ne okunaklı ne de doğru yazabiliyorlardı. Doktor South iki üç gün Philip’i yakından izledi, eline fırsat geçse yakıcı bir alayla hücuma hazırdı; bunun farkında olan Philip de içten içe çok eğlenerek işini yapmaya devam etti. Mesleki açıdan bu değişimden memnundu. Bağımsızlık ve sorumluluk hissi hoşuna gitmişti. Muayenehaneye her türden insan geliyordu. Görünüşe göre hastalarına güven verebiliyor olmaktan memnundu; hastanede ancak uzun aralarla izlenebilen tedavi sürecini izlemek eğlenceliydi. Viziteye çıktığında alçak tavanlı kulübelere gidiyordu; bu evlerde balıkçı takımları ve yelkenler, şurada burada açık deniz seyahatlerinden hatıra eşyalar, Japonya’dan bir lake kutu, Melanezya’dan zıpkınlar ve kürekler, İstanbul çarşılarından hançerler oluyordu; havasız küçük odalarda bir macera atmosferi vardı ve denizin tuzu bunlara keskin bir tazelik katıyordu. Philip denizcilerle konuşmaktan keyif alıyordu ve onun burnu büyük biri olmadığını fark ettiklerinde, gençliklerinin uzak yolculuklarının upuzun hikâyelerini anlatıyorlardı ona.

Bir iki kez teşhis hatası yaptı (daha önce hiç kızamık görmemişti ve kızarıklıkla karşılaşınca bunu tuhaf bir cilt hastalığı sanmıştı) ve birkaç kez tedavi fikri Doktor South’unkinden ayrı düştü. İlk seferinde, Doktor South ona zalimce bir alaycılıkla saldırdı; ama Philip bunu güler yüzle karşıladı; hazırcevaplık konusunda yetenekliydi ve Doktor South’un durup ona ilgiyle bakmasına yol açan birkaç cevap vermişti. Philip’in yüzü ciddiydi ama gözleri ışıl ışıldı. İhtiyar centilmen, Philip’in ona takıldığı izlenimine kapılmadan edememişti. Asistanlarının ondan nefret etmesine ve korkmasına alışkındı, bu ise yeni bir deneyimdi. Hiddete kapılıp Philip’i bir sonraki trenle göndermeye niyetlendi, daha önce bunu yaptığı asistanları olmuştu; ama o zaman Philip’in doğrudan kahkahayı koyuvereceğine dair kaygılı bir hissiyat içindeydi; ve bir anda bundan keyif aldı. Ağzı istemsizce kendi kendine gülümsedi, arkasını döndü. Kısa bir süre sonra Philip’in ondan yararlanarak kendini sürekli eğlendirdiğini fark etti. Başta buna şaşırıp kalsa da daha sonra hoşuna gitti.

“Seni gidi arsız,” diye kıkırdadı kendi kendine. “Seni gidi arsız.”

117

Philip, Athelny’ye yazıp Dorsetshire’da vekâleten geçici görevde bulunduğunu haber vermişti ve bir süre sonra ondan bir cevap aldı. Mektup Athelny’nin hep takındığı resmi havada kaleme alınmış, değerli taşlarla bezenmiş bir Acem tacı gibi şatafatlı sözlerle bezenmişti; simsiyah harflerle, okunmasının güçlüğünden dolayı kendisiyle gurur duyduğu el yazısıyla yazılmıştı. Philip’e, her yıl gittikleri Kentish şerbetçiotu tarlasında ona ve ailesine katılmasını teklif ediyordu; onu ikna etmek için de Philip’in ruhu ile şerbetçiotlarının kıvrımlı filizleri hakkında çeşit çeşit güzel ve karmaşık şeyler eklemişti. Philip hemen cevap yazıp serbest kaldığı ilk gün geleceğini bildirdi. Her ne kadar orada doğmuş olmasa da Thanet adasına karşı hep özel bir sempatisi olmuştu ve toprağa çok yakın geçirilecek iki haftanın düşüncesi, Arcady’nin zeytin ağaçları arasında, mavi göğün altında sadece aylaklık etmek içini hevesle doldurdu.

Farnley’deki dört haftalık görevi çabucak geçti. Falezde, golf sahasını çevreleyen kırmızı tuğlalı villaları ve yazlıkçılara hizmet etmek için kısa süre önce açılan büyük bir oteliyle yeni bir kasaba doğuyordu; ama Philip oraya çok seyrek gitmişti. Aşağıda, limanın orada, geçmiş bir yüzyıla ait küçük taş evler hoş bir karmaşayla kümelenmişti; dik yokuşlu dar sokaklar hayal gücünü harekete geçiren bir eskilik havası taşıyordu. Su kıyısında, önlerinde küçük, düzgün bahçeleri olan intizamlı kulübeler vardı; burada ticaret gemilerinde çalışmış emekli kaptanlar, hayatlarını denizden kazanan erkeklerin dul eşleri ya da anneleri oturuyordu; bu insanlar tuhaf ve huzurlu görünüyordu. Küçük limana, İspanya’dan ve Doğu Akdeniz ülkelerinden berduşlar, düşük tonajlı gemiler gelirdi; ara sıra da bir yelkenli gemi serüven rüzgârlarıyla buraya savruluyordu. Burası Philip’e Blackstable’daki kömür madencilerinin olduğu küçük pis limanı hatırlatıyordu; başta bir arzuyken şimdi bir takıntıya dönüşmüş Doğu ülkelerini ve tropikal iklimin hüküm sürdüğü denizlerdeki güneşli adaları düşünüyordu. Ama burada insan kendini engin, derin okyanusa, daima sınırlı görünen Kuzey Denizi’nin kıyısında olduğundan daha yakın hissediyordu; burada dümdüz enginliğe bakarken uzun bir nefes alabilirdiniz; batı rüzgârı, İngiltere’nin hoş yumuşak tuzlu rüzgârı, insanın içini coşkuyla doldurur ve aynı zamanda kalbinin yumuşamasını sağlardı.

Philip’in Doktor South’un yanındaki son haftasında, bir akşam, ihtiyar doktorla Philip reçeteleri hazırlamaktayken muayenehanenin kapısından bir çocuk girdi. Suratı pis, ayakları çıplak, perişan kılıklı küçük bir kızdı. Philip kapıyı açtı.

“Lütfen efendim, Ivy Yolu’ndaki Bayan Fletcher’ın evine hemen gelebilir misiniz?”

“Bayan Fletcher’ın nesi var?” dedi Doktor South hırıltılı, yüksek sesiyle.

Çocuk onu umursamadı, tekrar Philip’e dönüp konuştu.

“Lütfen efendim, küçük oğlu bir kaza geçirdi, hemen gelir misiniz?”

“Bayan Fletcher’a geleceğimi söyle,” diye seslendi Doktor South.

Küçük kız bir an tereddüt etti, pis ağzına pis parmağını sokup hareketsiz dikildi ve Philip’e baktı.

“Sorun nedir çocuk?” dedi Philip gülümseyerek.

“Lütfen efendim, Bayan Fletcher dedi ki yeni doktor gelebilir mi?”

Muayenehanede bir ses duyuldu, Doktor South hole çıktı.

“Bayan Fletcher benden memnun değil mi?” diye bağırdı. “Doğduğundan beri Bayan Fletcher’a ben bakıyorum. Onun pis veledine mi bakamayacakmışım?”

Küçük kız bir an ağlayacak gibi göründü, sonra aklına daha iyi bir şey geldi; inadına Doktor South’a dil çıkardı ve adam şaşkınlığını üstünden atamadan olabildiğince hızlı biçimde koşarak uzaklaştı. Philip, ihtiyarın sinirlendiğini fark etti.

“Çok bitkin görünüyorsunuz, Ivy Yolu’na da bayağı mesafe var,” dedi Philip, ona gitmemesi için bir mazeret vermek için.

Doktor South hafifçe homurdandı.

“İki bacağını da kullanabilen bir adam için, sadece bir buçuk bacağını kullanabilen birinden pekâlâ daha yakın.”

Philip kızardı ve bir süre sessizce durdu.

“Benim gitmemi ister misiniz, yoksa kendiniz mi gidersiniz?” dedi sonunda buz gibi bir sesle.

“Benim gitmemin ne manası var? Seni istemişler.”

Philip şapkasını alıp hastayı görmeye gitti. Döndüğünde saat neredeyse sekiz olmuştu. Doktor South yemek odasında, sırtı şömineye dönük biçimde dikiliyordu.

“Gideli bayağı zaman oldu,” dedi.

“Özür dilerim. Neden yemeğe başlamadınız?”

“Çünkü beklemeyi tercih ettim. Bunca zaman Bayan Fletcher’da miydin?”

“Hayır, ne yazık ki değildim. Dönüş yolunda günbatımını izlemek için durdum, zamanı unutmuşum.”

Doktor South cevap vermedi, hizmetçi ızgara çaçabalığı getirdi. Philip yemeğini büyük bir iştahla yedi. Birdenbire Doktor South ona bir soru sordu.

“Neden izledin günbatımını?”

Philip ağzı dolu halde cevapladı:

“Çünkü mutluydum.”

Doktor South ona tuhaf tuhaf baktı; yaşlı, yorgun yüzünden küçük bir gülümsemenin gölgesi geçti. Yemeğin geri kalanında konuşmadılar; ama hizmetçi onlara porto şaraplarını verip odadan çıkınca, yaşlı adam arkasına yaslanıp keskin bakışlarını Philip’e dikti.

“Topal bacağından bahsetmem seni biraz sarstı mı genç dostum?” dedi.

“İnsanlar bana ne zaman kızsalar, doğrudan ya da dolaylı olarak yaparlar bunu.”

“Bunun senin zayıf noktan olduğunu biliyorlar herhalde.”

Philip onun yüzüne dik dik baktı.

“Bunu keşfetmekten çok memnun mu oldunuz?”

Doktor cevap vermedi ama buruk bir neşeyle hafifçe kıkırdadı. Bir süre bakışlarını birbirlerine dikip oturdular. Ardından Doktor South, Philip’i büyük hayrete düşürdü.

“Neden burada kalmıyorsun ve ben de kabakulaklı o lanet olası ahmağı başımdan atmıyorum?”

“Çok naziksiniz, ama sonbaharda hastanede çalışmaya başlayacağım. Sonrasında iş bulmamda bunun büyük faydası olacak bana.”

“Sana ortaklık öneriyorum,” dedi Doktor South somurtarak.

“Neden?” diye sordu Philip hayretle.

“Burada seni sevdiler gibi görünüyor.”

“Bu gerçeğin tarafınızdan rağbet göreceğini hiç ummazdım,” dedi Philip soğuk bir sesle.

“Kırk yıl doktorluk yaptıktan sonra insanların asistanımı bana tercih etmelerini azıcık umursayacağımı mı sanıyorsun? Hayır, dostum. Hastalarımla benim aramda hiçbir duygusallık yoktur. Onlardan takdir beklemem, ücretimi ödemelerini beklerim. Ee, ne diyorsun?”

Philip teklifi düşündüğünden değil de çok şaşırdığı için hiçbir karşılık vermedi. Yeni mezun birine ortaklık önermek belli ki çok sıra dışı bir şeydi; ardından, her ne kadar hiçbir şey bunu ona söyletemezse de Doktor South’un kendisinden hoşlandığını hayretle fark etti. Bunu söylediğinde St. Luke’taki sekreterin ne çok eğleneceğini düşündü.

“Meslek yılda ortalama yedi yüz kazandırıyor. Senin payının ne kadar olacağını hesap edebiliriz, sen de bana bunu parça parça ödersin. Öldüğüm zaman da yerime geçersin. Bence bu iki üç yıl hastane hastane dolaşmaktan ve sonra da kendi işini kurana dek asistanlık yapmaktan iyidir.”

Philip bunun kendi mesleğinden olan çoğu insanın atlayacağı bir fırsat olduğunu biliyordu; meslekte doktor fazlası vardı ve tanıdıklarının yarısı, bunun kadar az beceri gerektiren kesin bir işi kabul etmekten minnettar olurdu.

“Çok özür dilerim ama yapamam,” dedi. “Bu, yıllardır hedeflediğim her şeyden vazgeçmek demek. Öyle ya da böyle zor zamanlar geçirdim ama önümde hep, mezun olduktan sonra seyahat etme umudu vardı; şimdi de sabah uyandığımda kemiklerim yola düşmek için ağrıyor resmen, nereye olduğu önemli değil, sadece uzağa, daha önce gitmediğim yerlere.”

Artık bu hedef çok yakın görünüyordu. Önümüzdeki yılın ortasında St. Luke’taki görevini bitirecek ve ardından İspanya’ya gidecekti; orada birkaç ay geçirmeye, ona romantizmin timsali gelen bu ülkeyi gezmeye gücü yeterdi; ardından bir gemiye binip Doğu’ya gidecekti. Hayat önünde uzanıyordu ve zamanın önemi yoktu. İsterse yıllarca tenha yerlerde, yabancı insanların arasında, hayatın tuhaf yollara sürüklediği yerlerde başıboş dolaşabilirdi. Ne aradığını ya da seyahatlerinin ona ne getireceğini bilmiyordu; ama hayata dair yeni şeyler öğrenebileceğini ve çözdükçe ona daha gizemli gelen bu esrara dair bir tür ipucu bulabileceğini hissediyordu. Üstelik hiçbir şey bulamasa bile en azından kalbini kemirip duran bu huzursuzluğu giderebilirdi. Ama Doktor South ona büyük bir nezaket göstermişti ve teklifini doğru dürüst bir neden sunamadan reddetmek nankörlük gibi görünüyordu; bu yüzden utangaç tavrıyla, mümkün olduğunca gerçekçi görünmeye çalışarak, büyük tutkuyla önemsediği planları gerçekleştirmenin neden önemli olduğunu açıklamak için bazı girişimlerde bulundu.

Doktor South sessizce dinledi, zeki yaşlı gözlerine yumuşak bir bakış yerleşti. Teklifini kabul etmesi için ona baskı yapmaması Philip’e ayrıca bir nezaket gibi geldi. İyilik çoğu zaman buyurgan olurdu. Philip’in nedenlerini mantıklı bulmuşa benziyordu. Konudan vazgeçip, kendi gençliğini anlatmaya koyuldu; Kraliyet Donanması’nda uzun yıllar geçirmişti ve denizle olan uzun bağı, emekli olduğunda Farnley’ye yerleşmesinin sebebi olmuştu. Philip’e Pasifik’teki eski günleri ve Çin’deki heyecanlı maceraları anlattı. Borneo’daki kafa avcılarına karşı bir sefere katılmıştı ve Samoa’nın hâlâ bağımsız bir ülke olduğu zamanları biliyordu. Mercan adalarına dokunmuştu. Philip onu dinlerken kendinden geçti. Philip’e kendisini azar azar anlattı. Doktor South duldu, karısı otuz yıl önce ölmüştü, kızı da Rodezya’da bir çiftçiyle evlenmişti; adamla kavga etmişti ve kızı on yıldır İngiltere’ye gelmemişti. Hiç karısı ya da çocuğu olmamış gibiydi. Çok yalnızdı. Huysuzluğu, gerçek bir hayal kırıklığını gizlemek için takındığı bir kalkandan fazlası değildi; onun sabırsızlıkla değil de büyük bir nefretle, ihtiyarlıktan iğrenerek ve kendini getirdiği sınırlamalardan azat edemeyerek ama yine de hayatının çoraklığına tek çözümün ölmek olduğu hissiyle sadece ölümü beklediğini görmek Philip’e acıklı geldi. Philip’le yolları kesişmişti ve kızıyla uzun zaman ayrı kalması sonucu yok olan doğal duygusal yakınlık -kavgada kocasının tarafını tutmuştu ve onun çocuklarını hiç görmemişti- Philip’te karşılık bulmuştu. Başta buna sinirlenmiş, kendi kendine bunun bunama belirtisi olduğunu söylemişti; ama Philip’te onu çeken bir şey vardı ve kendisini ona gülümserken bulmuştu. Philip onun canını sıkmıyordu. Bir iki kez elini omzuna koymuştu; bu yıllar önce kızı İngiltere’den ayrıldığından beri bir okşayışa en yakın şeydi. Philip’in gitme vakti gelince, Doktor South onu istasyona kadar geçirdi: Tarifsiz bir üzüntü içinde olduğunu fark etti.

“Burada harika zaman geçirdim,” dedi Philip. “Bana karşı çok iyiydiniz.”

“Gitmekten pek memnunsundur herhalde?”

“Burada olmak hoşuma gitti.”

“Ama dünyaya açılmak istiyorsun, değil mi? Ah, şu gençlik.” Bir an tereddüt etti. “Fikrini değiştirecek olursan teklifimin hâlâ geçerli olduğunu hatırlamanı isterim.”

“Çok ama çok iyisiniz.”

Philip vagonun penceresinden uzanıp onunla tokalaştı ve tren buharlar saçarak istasyondan çıktı. Philip şerbetçiotu tarlasında geçireceği iki haftayı düşündü: Arkadaşlarını tekrar görme fikri onu mutlu ediyordu ve güzel bir gün olduğu için keyifliydi. Doktor South ağır ağır yürüyerek boş evine döndü. Kendini çok yaşlı ve çok yalnız hissediyordu.

118

Philip Ferne’e akşam geç bir saatte vardı. Burası Bayan Athelny’nin doğup büyüdüğü köydü; kocası ve çocuklarıyla hâlâ her yıl gittiği şerbetçiotu tarlasında toplayıcılık yapmaya çocukluğundan beri alışkındı. Kentish halkının çoğu gibi onun ailesi de düzenli olarak bir yerlere gider, biraz para kazanmaktan memnun olur, ama özellikle yıllık seyahatleri açısından bunu aylarca en iyi tatil olarak sabırsızlıkla beklerdi. İş ağır değildi, birlikte, açık havada yapılıyordu ve çocuklar için de uzun, neşeli bir piknikti; burada genç erkekler bekâr kızlarla tanışırdı; iş bittikten sonraki uzun akşamlarda patikalarda dolaşır, sevişirlerdi; şerbetçiotu toplama sezonunu da genellikle düğünler izlerdi. Yatakların, tencere tavaların, sandalye ve masaların yüklü olduğu at arabalarıyla giderlerdi; şerbetçiotu toplama işi sona erince Ferne de boşalırdı. Onlar çok ayrıcalıklıydılar ve Londra’dan gelen insanları adlandırdıkları şekliyle, yabancıların davetsiz gelişi hoşlarına gitmiyordu; onları hor görürlerdi ama korkarlardı da; kaba insanlardı ve muhterem taşra ahalisi onlarla kaynaşmak istemezdi. Eskiden şerbetçiotu toplayanlar ağıllarda uyurdu, ama on yıl önce çayırlığın kenarına bir dizi kulübe yapılmıştı; Athelny’ler de diğer pek çokları gibi her yıl aynı kulübede kalıyordu.

Athelny Philip’le buluşmak için istasyona, kalması için bir oda ayarladığı handan ödünç aldığı bir at arabasıyla geldi. Han şerbetçiotu tarlasına beş yüz metre kadar mesafedeydi. Çantasını oraya bırakıp, kulübelerin bulunduğu çayırlığa doğru yürüdüler. Bunlar upuzun, alçak barakalardan başka bir şey değildi, yaklaşık bir metrekarelik odalara bölünmüşlerdi. Her birinin önünde ateş yanıyordu, etrafında bir aile toplanmıştı, hevesle akşam yemeğinin pişmesini izliyorlardı. Deniz havası ve güneş, Athelny’nin çocuklarının yüzlerini şimdiden bronzlaştırmıştı. Bayan Athelny, güneş şapkasıyla başka bir kadın gibi görünüyordu: Şehirde geçirdiği uzun yıllar onda büyük bir değişiklik yaratmamış gibiydi; doğma büyüme taşra kadınıydı ve kırsalda kendisini nasıl da evinde hissettiği belli oluyordu. Domuz pastırması kızartıyor, aynı anda küçük çocuklara göz kulak oluyordu ama Philip gelince onunla candan tokalaştı ve neşeyle gülümsedi. Athelny, taşra hayatının zevkleri konusunda şevk doluydu.

“Yaşadığımız şehirlerde güneş ve ışıktan mahrumuz. Bu hayat değil, uzun bir mahkûmiyet. Hadi her şeyimizi satalım, Betty ve taşrada bir çiftlik alalım.”

“Seni taşrada hayal edebiliyorum,” diye cevapladı kadın tatlı sert bir küçümsemeyle. “Kışın ilk yağmurlu gününde Londra diye ağlamaya başlarsın.” Philip’e döndü. “Buraya geldiğimizde Athelny hep böyledir. Taşrayı çok severim! O bir pancar sineğiyle şalgamı birbirinden ayıramaz.”

“Baba tembeldi bugün,” dedi Jane, karakteristik doğruculuğuyla, “tek bir sele doldurmadı.”

“Elimi hızlandırıyorum evlat, yarın hepinizin toplamından daha fazla sele dolduracağım.”

“Gelip yemeğinizi yiyin çocuklar,” dedi Bayan Athelny. “Sally nerede?”

“Buradayım anne.”

Sally küçük kulübelerinden çıktı, odun ateşinden yükselen alevler yüzüne keskin bir ışık düşürüyordu. Philip onu en son, terzideyken giymeye başladığı elbisesi içinde görmüştü ve şimdi giydiği bol ve çalışmaya müsait emprime elbise ona bir tür çekicilik katmıştı; yenleri sıyırmış, güçlü dolgun kollarını ortaya çıkarmıştı. O da güneş şapkası takmıştı.

“Masallardaki sütçü kadınlar gibi olmuşsun,” dedi Philip, onunla tokalaşırken.

“Şerbetçiotu tarlasının dilberi o,” dedi Athelny. “Köy ağasının oğlu seni görecek olsa kaşla göz arası sana evlenme teklif edeceğine kalıbımı basarım.”

“Köy ağasının oğlu yok baba,” dedi Sally.

Oturacak bir yer bakındı, Philip ona yanında yer açtı. Odun ateşinin aydınlattığı gecede harikulade görünüyordu. Taşralı bir tanrıça gibiydi, ihtiyar Herrick’in öve öve bitiremediği diri, güçlü kızları akla getiriyordu. Yemek sadeydi - ekmek ve yağ, çıtır domuz pastırması, çocukları için çay, Bay ve Bayan Athelny ile Philip için bira. İştahla yiyen Athelny, yediği her şeye yüksek sesle övgüler yağdırdı. Lucullus’u[107] hor gören sözler sarf etti ve Brillat-Savarin’e hakaretler yağdırdı.

“İnsan senin hakkında tek bir şey söyleyebilir Athelny,” dedi karısı, “yemekten büyük keyif alıyorsun, buna hiç şüphe yok.”

“Senin ellerin pişirince Betty’ciğim,” dedi, işaretparmağını teatral bir edayla uzatarak.

Philip kendini çok rahat hissediyordu. Mutlulukla ateşe, onun etrafında toplanmış insanlara ve geceye uzanan alevlerinin rengine bakıyordu; çayırlığın sonunda büyük karaağaçlardan oluşan bir hat ve üstlerinde de yıldızlı gökyüzü vardı. Çocuklar konuşup gülüşüyor, onların arasında çocuk olan Athelny de numaraları ve hayal gücüyle onları kahkahaya boğuyordu.

“Athelny’yi burada pek bir seviyorlar,” dedi karısı. “Bayan Bridges bana, Bay Athelny olmasa ne yaparım artık bilmem, dedi. Hep bir işler karıştırıyor, bir aile babasından ziyade okullu bir çocuk gibi.”

Sally sessizce oturdu ama Philip’i büyüleyen düşünceli haliyle ona eşlik etti. Yanında Sally’nin olması çok hoştu, ara sıra onun bronzlaşmış, sağlıklı yüzüne bakıyordu. Bir defasında onun bakışlarını yakaladı ve kız hafifçe gülümsedi. Yemek bitince Sally’yle bir küçük erkek kardeşi, temizlenmek için bir kova su getirsinler diye çayırlığın aşağısında akan bir dereye gönderildiler.

“Siz çocuklar, Philip Amcanıza nerede yattığımızı gösterin, sonra da yatağa gitmeniz gerek.”

Küçük eller Philip’i kavradı ve kulübeye doğru sürüklendi. İçeri girip bir kibrit çaktı. İçeride hiç mobilya yoktu; giysilerin bulunduğu bir tenekeden başka sadece yataklar vardı; her biri bir duvar dibinde olacak şekilde üç yatak bulunuyordu. Athelny, Philip’in peşinden içeri girdi ve bunları gururla gösterdi.

“Bunların üstünde uyuyorlar,” dedi gür sesle. Senin yaylı döşeğinle ve kaz tüyüyle falan alakası yok. Hiçbir yerde buradaki kadar derin uyku çekemiyorum. Sen çarşafların arasında uyuyacaksın. Sevgili dostum, ruhumun ta derininden acıyorum sana.”

Yataklar kalın bir tabaka şerbetçiotu sapından ibaretti, samanla kaplanmış üst yüzeyine ise bir battaniye örtülmüştü. Açık havada geçen bir günün ardından mutlu toplayıcılar, her tarafı kaplayan aromatik şerbetçiotu kokusuyla, horul horul uyuyorlardı. Saat dokuz oldu mu çayırlık tamamen sessizleşiyor ve herkes yatmaya gidiyordu ama hâlâ handa takılan bir iki erkek, orası saat onda kapanana dek dönmüyordu. Athelny, Philip’le birlikte hana yürüdü. Ama gitmeden önce Bayan Athelny ona şöyle dedi:

“Saat altıya çeyrek kala gibi kahvaltı ediyoruz ama tahmin ederim sen o kadar erken kalkmazsın. Bizim altıda işe gitmemiz gerek.”

“Elbette erken kalkar,” diye bağırdı Athelny, “üstelik hepimiz gibi o da çalışmak zorunda. Yatacak yerin parasını çıkarmalı. Çalışmak yoksa yemek de yok delikanlı.”

“Çocuklar kahvaltıdan önce yıkanmak için aşağı iniyor, dönerken sana seslenebilirler. ‘Neşeli Denizci’nin önünden geçiyorlar.”

“Beni uyandırırlarsa onlarla gidip yıkanabilirim,” dedi Philip.

Jane, Harold ve Edward bu öneri üstüne mutlulukla bağrışıp çağrıştılar ve ertesi sabah Philip, çocukların odaya dalıvermesiyle çok derin bir uykudan uyandı. Oğlanlar yatağında zıpladı, onları terlikle kovalaması gerekti. Bir ceketle pantolon giyip aşağı indi. Gün yeni doğuyordu, havada hafif bir ayaz vardı; ama gökyüzü bulutsuzdu ve güneş sapsarı parlıyordu. Connie’nin elini tutan Sally, kolunda bir havlu ve mayoyla yolun ortasında dikilmekteydi. Philip şimdi onun güneş şapkasının lavanta rengi olduğunu seçebiliyordu ve kırmızı-bronz yüzüne karşı elma gibi duruyordu. Sally onu ağırbaşlı, tatlı gülüşüyle selamladı ve Philip birden onun dişlerinin küçük, düzgün ve çok beyaz olduğunu fark etti. Daha önce nasıl olup da bunun dikkatini çekmediğini merak etti.

“Bana kalsa bırakırdım uyurdun,” dedi, “ama yukarı çıkıp seni uyandırdılar. Aslında gelmek istemediğini söyledim.”

“Ah, evet, istiyorum.”

Yoldan aşağı yürüdüler, ardından bataklıktan geçtiler. Bu yoldan denize yaklaşık bir kilometrede ulaşılabiliyordu. Su soğuk ve gri görünüyordu, Philip bu görüntü karşısında titredi; ama diğerleri giysilerini alelacele çıkarıp bağır çağır denize doğru koştular. Sally her şeyi biraz yavaş yapıyordu, diğer hepsi Philip’in etrafında sular sıçratmaya başlayana dek suya girmedi. Yüzmek Philip’in tek başarısıydı; sudayken kendini evinde hissediyordu; biraz sonra, o bir yunusu, boğulan adamı ve saçını ıslatmaktan korkan şişman bir kadını oynarken hepsi onu taklit etti. Yıkanmak şamatalı geçti ve hepsini sudan çıkmaya ikna edebilmek için Sally’nin çok haşin davranması gerekti.

Philip’e, “Sen de onlar kadar yaramazsın,” dedi ciddi, anaç edasıyla; bu tavır onda hem komik hem dokunaklı görünüyordu. “Sen burada yokken hiç bu kadar yaramazlık yapmıyorlar.”

Yürüyerek geri döndüler, Sally parlak saçlarını bir omzunun üstünden salmıştı ve güneş şapkası elindeydi, ama kulübeye vardıklarında Bayan Athelny şerbetçiotu tarlasına doğru yola çıkmak üzere hazırlanmıştı bile. Bir insanın giyebileceği en eski pantolonu üstüne geçirmiş, iliklediği ceketinin altında gömlek bulunmayan ve geniş kenarlı yumuşak şapkasını takmış olan Athelny, bir ateşin üstünde çubuğa geçirdiği çirozları pişiriyordu. Keyfi yerindeydi: Tam bir eşkıyaya benziyordu. Grubu görür görmez, mis gibi kokan çirozlara doğru yüksek sesle Macbeth’ten cadılar korosunu söylemeye başladı.

“Kahvaltınızla oyalanmasanız iyi edersiniz, yoksa anneniz kızacak,” dedi geldiklerinde.

Birkaç dakika içinde, Harold’la Jane ellerinde birer dilim yağlı ekmek, şerbetçiotu tarlasına uzanan çayırlıktan sallana sahana yürüyerek geçmeye başladılar. En son onlar yola çıkmıştı. Bir şerbetçiotu tarlası, Philip’e çocukluğunu hatırlatan manzaralardan biriydi ve şerbetçiotu işleme tesisleri onun için Kentish’in en tipik özelliklerinden biriydi. Hiç yabancılık çekmiyor, aksine kendini evinde hissederek uzun şerbetçiotu sıraları boyunca Sally’nin peşinden gidiyordu. Güneş artık pırıl pırıldı, keskin bir gölge oluşmasına yol açıyordu. Philip, yeşil yaprakların bolluğuyla göz ziyafeti çekti. Şerbetçiotları sararmaya yüz tutmuştu ve ona göre bunlarda, Sicilyalı şairlerin mor üzümde bulduğu güzellik ve tutku vardı. Sıralar boyunca yürürken, Philip bu zengin bolluktan başının döndüğünü hissetti. Özlü Kentish toprağından yükselen tatlı koku ve fasılalı eylül esintisi, şerbetçiotlarının hoş parfümüyle yüklüydü. Athelstan sarhoşluğu içgüdüsel olarak hissetmişti çünkü sesini yükseltip şarkı söylemeye başlamıştı; on beş yaşındaki bir oğlanın çatlak sesiydi bu ve Sally arkasını döndü.

“Sessiz ol, Athelstan, yoksa gök gürültülü fırtınaya maruz kalacağız.”

Bir dakika sonra uğultulu gelen sesler duydular ve bir dakika daha geçmesinin ardından toplayıcılara rastladılar. Hepsi harıl harıl çalışıyor, toplarken konuşup gülüşüyorlardı. Sandalyelere, taburelere, kutulara oturmuşlardı, sepetleri yanlarındaydı; kimileri de bidonun yanında dikilmiş topladıkları şerbetçiotlarını doğrudan onun içine atıyorlardı. Etrafta pek çok çocuk, hayli sayıda da bebek vardı; bazıları derme çatma beşiklerdeydi, bazıları ise kilimlere sarılıp yumuşak, kahverengi toprağın üstüne bırakılmıştı. Çocuklar toplama işini çok az yapıp bol bol oynuyorlardı. Kadınlar durmaksızın çalışıyordu, küçüklüklerinden beri toplayıcıydılar ve Londra’dan gelen yabancılardan iki kat hızlı topluyorlardı. Bir günde kaç kile topladıkları konusunda böbürleniyorlardı, ama artık eskisi kadar para kazanamamaktan şikâyetçiydiler: Eskiden beş kileye bir şilin öderlerdi, şimdiyse ücret sekiz, hatta dokuz kileye bir şilindi. Eskiden olsa iyi bir toplayıcı bir sezonda yılın kalanında idare edecek kadar para kazanabilirdi ama şimdi hiçbir şey etmiyordu; bedelsiz tatil yapmış oluyordunuz ve hepsi buydu. Bayan Hill toplayıcılıktan kazandığı parayla kendisine bir piyano almıştı, kendisi demişti bunu, ama çok elisıkı biriydi, kimse bu kadar cimri olamazdı ve çoğu insan bunun gerçek olmadığını düşünüyordu; belki de gerçek bilinse, onun bankadaki bir kenara ayırdığı parasından da biraz eklediği ortaya çıkacaktı.

Şerbetçiotu toplayanlar, çocuklar hariç on toplayıcıdan oluşan sele gruplarına ayrılmıştı ve Athelny, tamamen kendi ailesinden oluşan bir gruba sahip olduğu günle ilgili yüksek sesle böbürleniyordu. Her grubun bir sele sorumlusu vardı, bu kişinin görevi gruba selelerdeki şerbetçiotu hevenklerini tedarik etmekti (sele ahşap çerçeveli büyük bir çuvaldı, yaklaşık iki metre yüksekliğindeydi ve bunlardan oluşan uzun sıralar şerbetçiotu sıralarının arasına yerleştirilmişti); ve Athelny ailesinin üyeleri bir grup oluşturacak kadar büyüdüğünde bu pozisyona göz dikmişti. Bu sırada, kendisi zahmete girmektense daha çok başkalarını cesaretlendirmeye çalışıyordu. Aylak aylak yürüyüp, yarım saattir harıl harıl çalışan ve şimdiden bir sepeti seleye boşaltmış olan Bayan Athelny’nin yanına gitti ve sigarası dudaklarının arasında toplamaya başladı. O gün anneden başka herkesten fazla toplayacağını iddia ediyordu -elbette kimse anneden daha fazla toplayamazdı- bu da ona Aphrodite’nin meraklı Psykhe üstünde yaptığı denemeleri hatırlattı ve çocuklarına, onun görmediği güveye duyduğu aşkının hikâyesini anlatmaya başladı. Hikâyeyi çok güzel anlattı. Dudaklarında bir gülümsemeyle dinleyen Philip’e göre bu eski hikâye duruma çok uygundu. Şimdi gök masmaviydi, Yunanistan’da bile bundan daha güzel olabileceğini sanmıyordu. Sarı saçları ve pembe yanaklarıyla çocuklar güçlü, sağlıklı ve capcanlıydı; şerbetçiotlarının narin biçimi; yaprakların, trompetlerin gümbürtüsünü hatırlatan olağanüstü zümrüt yeşili; sıralardan aşağı doğru baktığınızda bir noktaya doğru daralan, güneş boneleriyle toplayıcıların bulunduğu yeşil vadinin büyüsü: Burada profesörlerin kitaplarında ya da müzelerde bulabileceğinizden daha fazla Yunan ruhu vardı belki de. Rüzgârlı beyaz yolları ve çitleri, karaağaçlı yeşil çayırları, tepelerin ve onları taçlandıran korulukların oluşturduğu narin hattı, bataklıkların düzlüğünü ve Kuzey Denizi’nin melankolisini düşündü. Onun güzelliğini hissedebilmekten çok memnundu. Ama Athelny artık sıkılmaya başlamıştı ve Robert Kemp’in annesinin hatırını sormaya gideceğini bildirdi. Tarladaki herkesi tanıyor, onlara önadlarıyla hitap ediyordu; onların aile tarihçelerini, doğumlarından itibaren olup biten her şeyi biliyordu. Zararsız bir kendini beğenmişlikle onların arasında tam bir centilmeni oynuyordu ve bu samimiyetinde hafif bir tenezzül okunuyordu. Philip onunla gitmeyecekti.

“Yediğim yemeği kazanacağım,” dedi.

Yürüyüp uzaklaşırken, “Çok haklısın, evladım,” diye cevapladı Athelny elini sallayarak. “İş yoksa yemek de yok.”

119

Philip’in kendine ait sepeti yoktu, ama Sally’nin yanında çalışıyordu. Jane kendisi yerine ablasına yardım etmesinin canavarlık olduğunu düşünüyordu ve Philip, Sally’nin sepeti dolunca onunla birlikte toplayacağına söz vermişti. Sally neredeyse annesi kadar hızlıydı.

“Ellerine zarar verip dikiş dikmeni engellemez mi?” diye sordu Philip.

“Ah hayır, yumuşak el istiyor. Bu yüzden kadınlar erkeklerden daha iyi toplayabiliyor. Ağır işler yüzünden ellerin sert ve tırnakların çok katılaşmışsa o kadar iyi toplayamazsın.”

Onun marifetli hareketlerini izlemek Philip’in hoşuna gidiyordu, Sally de çok komik ama yine de pek çekici o anaç edasıyla ara sıra ona bakıyordu. Philip başta sarsaktı, kız ona güldü. Eğilip tüm bir sırayı nasıl halletmesi gerektiğini ona gösterirken elleri birbirine değdi. Philip onun kızardığını görünce şaşırdı. Onun bir kadın olduğunu bir türlü düşünemiyordu; çünkü onu sallapati bir kız olarak tanımıştı, hâlâ onu bir çocuk olarak görmekten kendini alamıyordu; yine de çok sayıda hayranı olması onun artık çocuk olmadığını gösteriyordu; buraya geleli henüz birkaç gün olmasına rağmen, Sally’nin kuzenlerinden biri de şimdiden fazla ilgili davranır olmuş, kız epey espriye katlanmak zorunda kalmıştı. Delikanlının adı Peter Gann’dı, Bayan Athelny’nin Ferne yakınlarında yaşayan bir çiftçiyle evlenmiş olan kız kardeşinin oğluydu. Herkes çocuğun her gün şerbetçiotu tarlasını bir uçtan bir uca neden yürüdüğünü biliyordu.

Bir kornanın sesiyle saat sekizde kahvaltı molası veriliyordu ve Bayan Athelny onlara bunu hak etmediklerini söylese de yemeklerini büyük bir iştahla yiyorlardı. Tekrar işe koyulup on ikiye dek çalışıyorlar, o zaman korna bir kez daha yemek için çalıyordu. Ölçüm yapan kişi aralıklarla seleden seleye dolaşır, ona eşlik ederek hesabı tutan kişi ise önce kendi defterine ardından toplayıcınınkine toplanan kilenin miktarını yazardı. Her bir sele doldurulduktan sonra kile sepetleriyle ölçülüp torba denen büyük çantalara doldurulurdu; ölçüm yapanla torbaları çeken, bunu taşıyıp yük arabasına koyarlardı. Zaman zaman Athelny, Bayan Heath’ın ya da Bayan Jones’un ne kadar topladığına ilişkin hikâyelerle geliyor, ailesini onu geçmeye kışkırtıyordu; hep rekor kırmak istiyor, bazen kendisi de hevesle kesintisiz bir saat topluyordu. Ama bunu yaparken esas eğlencesi, zarif ellerinin güzelliğini ortaya çıkarmasıydı, bu ellerle son derece gururlanıyordu. Onların manikürüne hayli zaman harcıyordu. İnce parmaklarını Philip’e uzatıp, İspanyol asilzadelerinin ellerinin beyazlığını korumak için daima yağlı eldivenlerle uyuduğunu anlattı. Teatral bir edayla, Avrupa’nın gırtlağını sıkan bu elin, bir kadınınki gibi biçimli ve zarif olduğunu söyledi; narince şerbetçiotu toplarken o da kendi ellerine bakıp kendinden memnun halde iç çekiyordu. Bunu yapmaktan sıkılınca kendisine bir sigara sardı ve Philip’e sanat ve edebiyat üstüne bir nutuk çekti. Öğleden sonra hava çok ısındı. Çalışma pek hızlı ilerlemez oldu, sohbet kesildi. Sabahleyin akıp giden gevezelik artık kopuk laflarla iyice azalmıştı. Sally’nin üstdudağında küçücük ter damlaları vardı ve çalışırken ağzı hafif aralıktı. Çiçeğe dönüşen bir gül goncası gibiydi.

İş bırakma zamanı, işleme tesisinin durumuna bağlıydı. Bazen erken doluyordu ve saat üçe ya da dörde kadar yeterince şerbetçiotu toplanmış olursa, bunlar gece boyu kuruyordu. Ardından iş paydos oluyordu. Ama genellikle günün son ölçümü saat beşte başlıyordu. Her bir grup kendi selesi ölçülünce eşyalarını topluyor ve iş bittiği için artık yeniden gevezelik ede ede ağır ağır yürüyüp tarladan çıkıyordu. Kadınlar kulübelere temizlik yapmaya ve yemeği hazırlamaya dönüyor, erkeklerin çoğu bu sırada yoldan aşağı ağır ağır meyhaneye gidiyordu. İşgününün ardından bir bardak bira çok iyi gidiyordu.

Athelny’ninki ölçülecek son seleydi. Ölçümü yapan kişi gelince Bayan Athelny rahat bir nefes aldı, ayağa kalkıp kollarını gerdi; saatlerdir aynı şekilde oturuyordu, her yeri tutulmuştu.

“Hadi, ‘Neşeli Denizci’ye gidelim,” dedi Athelny. “Günün seremonisi gereğince yerine getirilmeli ve bundan daha saygıdeğer bir yolu olamaz.”

“Athelny, yanına bir sürahi al da yemek için bir litre bira getiriver,” dedi karısı.

Ona parayı verdi, bakır bozuklukları teker teker saydı. Barın salonu çoktan dolmuştu. Kumlu bir zemini vardı, etrafa banklar atılmış, duvarlara Victoria dönemi boksörlerinin sarı resimleri asılmıştı. Mekân sahibi tüm müşterilerini ismiyle bilirdi ve bara yaslanmış, yere dikilmiş bir sopaya halkalar fırlatan iki genç adama içtenlikle gülümsüyordu. Gençlerin başarısızlıkları ortamdaki diğerleri tarafından hararetli şakalarla hayli tezahürat görüyordu. Yeni gelenlere yer açıldı. Philip kendini, fitilli kadife pantolon giyip dizlerinin altına sicim bağlamış yaşlı bir işçiyle kâkülü kırmızı alnına düzgünce yapıştırılmış, on yedi yaşında parlak suratlı bir delikanlının arasında oturur buldu. Athelny, halka atmakta şansını deneme konusunda ısrar etti. Yarım litre birasına iddiaya girdi ve kazandı. Kaybedenin sağlığına içerken şöyle dedi:

“Bunu Derby’yi kazanmaktan daha çabuk kazanırdım evladım.”

Bu taşra ahalisi arasında, geniş kenarlı şapkası ve sivri sakalıyla acayip bir tipti ve insanların onun çok tuhaf olduğunu düşündükleri kolayca anlaşılıyordu; ama morali öyle yüksek, coşkusu öyle bulaşıcıydı ki ondan hoşlanmamak mümkün değildi. Sohbet su gibi aktı. Thanet adasının yayvan, ağır aksanıyla karşılıklı bol bol şaka yapıldı, yerel mizahın nüktelerine kahkahalarla gülündü. Ne hoş bir meclisti! Bu insanlardaki memnuniyet pırıltısını fark etmemek için taş kalpli olmak gerekirdi. Philip’in bakışları pencereden dışarı kaydı, hava hâlâ aydınlık ve güneşliydi; camda, bir kır evinin pencerelerindeki gibi, kırmızı kurdeleyle bağlanmış küçük beyaz perdeler vardı ve pervazda ıtır saksıları duruyordu. Bu esnada, tembellik yapanlar teker teker kalkıp yemeğin piştiği çayırlığa doğru ağır ağır yürüdüler.

“Uykun gelmiştir herhalde,” dedi Bayan Athelny Philip’e. “Saat beşte kalkıp bütün gün açık havada kalmaya alışkın değilsindir.”

“Bizimle yıkanmaya geleceksin, değil mi Philip Amca?” diye bağrıştı oğlanlar.

“Elbette.”

Yorgun ve mutluydu. Yemekten sonra, arkalığı olmayan bir sandalyeye oturup sırtını kulübenin duvarına yaslayarak piposunu içti ve geceyi seyretti. Sally’nin işi vardı. Kulübeye girip çıkıyordu, Philip onun nizamlı hareketlerini tembelce izledi. Yürüyüşü dikkatini çekmişti; pek o kadar zarif değildi, ama rahat ve kendinden emindi; bacaklarını kalçasından sallandırıyor, ayakları toprağa kararlılıkla basar görünüyordu. Athelny komşulardan biriyle dedikodu yapmaya gitmişti ve o sırada Philip, karısının ortaya konuştuğunu işitti.

“İşte, çayım bitti ve Athelny’nin Bayan Black’e gidip çay almasını istiyordum.” Bir duraksama oldu, ardından sesi yükseldi: “Sally, bir koşu Bayan Black’e gidip iki yüz elli gram çay alır mısın? Hiç kalmamış.”

“Peki, anne.”

Bayan Black’in evi yoldan yaklaşık bir kilometre mesafedeydi ve postane müdiresi ofisiyle çeşit çeşit mal satan dükkânını bir araya getirmişti. Sally, sıyırdığı kollarını düzelterek kulübeden çıktı.

“Seninle geleyim mi Sally?” diye sordu Philip.

“Zahmet etme. Yalnız gitmekten korkmam.”

“Korkarsın diye düşünmedim; ama yatma vaktim yaklaşıyor, şöyle bir bacaklarımı açmak iyi olur diye düşündüm sadece.”

Sally cevap vermedi, birlikte yola çıktılar. Yol beyaz ve sessizdi. Yaz gecesi hiçbir ses yoktu. Fazla konuşmadılar.

“Bu saatte bile çok sıcak, değil mi?” dedi Philip.

“Yılın bu zamanı şahane bence.”

Ama sessizlikleri tuhaf kaçmıyordu. Yan yana yürüyüp kelimelere ihtiyaç duymamak hoşlarına gitti. Aniden çitteki bir turnikede mırıldanan alçak sesler işitip, karanlıkta iki insanın siluetini gördüler. Birbirlerine çok yakın oturuyorlardı, Philip’le Sally geçerken kımıldamadılar.

“Kimdi acaba,” dedi Sally.

“Pek mutlu görünüyorlardı, değil mi?”

“Bizi de sevgili sandılar galiba.”

Kulübenin ışığını karşılarında gördüler, bir dakika sonra da küçük dükkâna girmişlerdi. Parlaklık onları bir an sersemletti.

“Geç geldiniz,” dedi Bayan Black. “Kapatmak üzereydim.” Saate baktı. “Neredeyse dokuz olmuş.”

Sally ondan iki yüz elli gram çay istedi (bir seferde iki yüz elli gramdan fazla almaya Bayan Athelny’nin eli asla gitmezdi) ve yeniden yola düştüler. Ara sıra gece hayvanlarından birinin kısa, keskin sesi duyuluyordu, ama bu sessizliği daha da yoğun kılıyor gibiydi.

“Kıpırdamadan durursan denizi işitebilirsin eminim,” dedi Sally.

Kulaklarını diktiler, hayal güçleri çakıllara çarpan küçük dalgaların belli belirsiz sesini taşıdı onlara. Turnikenin önünden geçerken âşıklar hâlâ oradaydı ama artık konuşmuyorlardı; birbirlerinin kollarındaydılar, erkeğin dudakları kızınkilere bastırıyordu.

“Meşgul görünüyorlar,” dedi Sally.

Bir köşeden döndüler ve sıcak rüzgârın nefesi bir an yüzlerine vurdu. Toprak tazeliğini yayıyordu. Bu huzursuz gecede tuhaf bir şeyler vardı, bilemediğiniz bir şey bekliyor gibiydi; sessizlik aniden içinde bir anlam barındırır oldu. Philip’in içinde tuhaf bir his vardı, dolup taşıyordu sanki, eriyor gibiydi (sıradan ifadeler bu acayip hissi tam olarak karşılıyordu), mutlu, endişeli ve beklenti içindeydi. Jessica’yla Lorenzo’nun birbirlerine mırıl mırıl söylediği melodik kelimelerdeki o cümleler geldi aklına; ama onları eğlendiren kibirde tutku pırıl pırıl ve apaçık parlıyordu. Ortamda algılarını böylesi tuhaf biçimde harekete geçiren şeyin ne olduğunu bilmiyordu; kokuların, seslerin ve toprağın rayihasının keyfine varan safi ruha kesmişti sanki. Güzellik konusunda böylesi üstün bir kapasiteyi daha önce hiç hissetmemişti. Sally’nin konuşarak bu büyüyü bozmasından korkuyordu, ama kız tek kelime etmedi ve Philip onun ses tonunu duymak istiyordu. Hafifçe çıkan bu sesin bereketi, taşra gecesinin kendi sesiydi.

Kulübeye dönmek için geçilmesi gereken tarlaya vardılar. Philip, Sally’ye çit kapısını açık tutmak için geçti.

“Eh, burada iyi geceler dileyeceğim sana.”

“Onca yolu benimle birlikte geldiğin için teşekkürler.”

Sally ona elini uzattı, Philip bu eli tutarken şöyle dedi: “Kibarlık edip ailenin diğer üyeleri gibi bana iyi geceler öpücüğü verebilirsin.”

“Fark etmez,” dedi kız.

Philip bunu şakadan söylemişti. Sadece mutlu olduğu için onu öpmek istemişti, kız hoşuna gidiyordu ve çok güzel bir geceydi.

“İyi geceler o zaman,” dedi Philip küçük bir kahkaha atıp, onu kendisine doğru çekti.

Sally ona dudaklarını uzattı; sıcacık, dolgun ve yumuşaktı; Philip biraz ağırdan aldı, bu dudaklar çiçek gibiydi; ardından nasıl olduğunu anlayamadan, hiçbir anlamı yoktu, kollarını ona doladı. Kız sessizce teslim oldu. Bedeni sıkı ve güçlüydü. Sally’nin kalbinin onunkiyle birlikte çarptığını hissetti. Ardından kendini kaybetti. Duyuları, çok hızlı akan bir sel gibi onu ele geçirdi. Sally’yi çitin daha karanlık gölgelerine çekti.

120

Philip deliksiz uyudu ve Harold’ın yüzünü bir tüyle gıdıklaması üstüne sıçrayarak uyandı. Gözlerini açınca bir mutluluk çığlığı koptu. Uyku mahmuruydu.

“Hadi bakalım, tembel teneke,” dedi Jane. “Sally acele etmezsen seni beklemeyeceğini söyledi.”

O zaman olanları hatırladı. Yüreği burkuldu, çoktan yataktan yarı yarıya kalkmışken durdu; onun yüzüne nasıl bakacağını bilemiyordu; aniden kendini şiddetle suçlamaya başladı ve yaptığından çok ama çok pişman oldu. Bu sabah kız ona ne diyecekti? Onunla karşılaşmaktan çok korkuyordu, kendi kendine nasıl bu kadar aptal olabildiğini sordu. Ama çocuklar ona hiç vakit bırakmadı; Edward onun mayosuyla havlusunu aldı, Athelstan pijamalarını yırtarcasına çıkardı; üç dakika içinde hepsi paldır küldür yola çıkmıştı. Sally ona gülümsedi. Her zamanki gibi tatlı ve masum bir gülümsemeydi bu.

“Giyinmen hakikaten uzun sürüyor,” dedi. “Hiç gelmeyeceksin sandım.”

Tavırlarında hiçbir değişiklik yoktu. Philip, örtük ya da bariz, bir tür değişim görmeyi beklemişti; kızın ona karşı tutumunda bir utandırma ya da öfke veya belki daha yakın bir samimiyet olacağını düşünmüştü; ama hiçbir şey yoktu. Aynen eskisi gibiydi. Hep birlikte, konuşup gülüşerek denize doğru yürüdüler; Sally sessizdi ama hep böyle mesafeliydi zaten, ama Philip onu daha önce hiç bundan farklı, nazik ve yumuşak görmemişti. Ne onunla konuşma çabası gösteriyor ne de bundan kaçınıyordu. Philip hayretler içinde kalmıştı. Dün gece yaşananların kızda bir tür dönüşüm yaratmasını beklemişti, ama hiçbir şey olmamıştı sanki; bu bir rüya olabilirdi; küçük bir kız bir elini, küçük bir oğlan diğer elini tutmuş halde, mümkün mertebe kaygısızca konuşmaya çalışarak onlarla birlikte yürürken, bir açıklama arayıp durdu. Sally’nin bu meselenin unutulmasını isteyip istemediğini merak etti. Belki onun duyguları da kendisininki gibi kontrolden çıkmıştı ve olanlara, olağandışı koşullarda meydana gelmiş bir kaza muamelesi yaparak konuyu kafasından çıkarmaya karar vermiş olabilirdi. Bu ona, ne yaşına ne karakterine uygun bir düşünce gücü ve olgun bir bilgelik atfetmek olurdu. Ama Philip onun hakkında hiçbir şey bilmediğini fark etti. Sally’de hep muammalı bir şeyler vardı.

Suda birdirbir oynadılar, yıkanma faslı önceki günkü kadar gürültülü geçti. Sally gözlerini üstlerinden ayırmayarak ve fazla açıldıklarında onlara seslenerek hepsine analık etti. Diğerleri şakalaşırken o ciddiyetle ileri geri yüzdü, ara sıra kendini sırtüstü suya bıraktı. Ardından çıkıp kurulandı; diğerlerine hayli kararlı bir tonla seslendi, suda en son sadece Philip kalmıştı. O da bu fırsatı doğru dürüst yüzmek için kullandı. Bu ikinci sabahta soğuk suya daha fazla alışmıştı, tuzlu ferahlığından büyük zevk aldı; kollarıyla bacaklarını özgürce kullanmak onu sevindirdi, uzun, güçlü darbelerle suyu aştı. Ama vücuduna bir havlu sarmış olan Sally, suyun kıyısına gitti.

O kendisinin sorumluluğundaki küçük bir oğlan çocuğuymuş gibi, “Sen de şimdi çıkıyorsun Philip,” diye bağırdı.

Philip otoriter üslubuna gülümseyerek ona yaklaşırken, kız onu haşladı.

“Bu kadar uzun kalman büyük münasebetsizlik. Dudakların mosmor olmuş, hele şu dişlerine bak, takırdıyorlar.”

“Peki peki. Çıkıyorum.”

Sally onunla daha önce hiç bu üslupta konuşmamıştı. Olup bitenler kıza Philip üstünde bir tür hak iddia etme imkânı vermiş de onu ilgilenilmesi gereken bir çocuk olarak görüyordu adeta. Birkaç dakika içinde giyindiler, hepsi dönüş yoluna düştüler. Sally onun ellerine baktı.

“Baksana, ne kadar morarmışlar.”

“Ah, sorun değil. Sadece dolaşım meselesi. Kanım bir dakika içinde geri gelir.”

“Bana ver şunları.”

Sally onun ellerini birer birer kendininkilerin içine alıp, rengi geri gelene dek ovuşturdu. Duygulanıp kafası karışan Philip onu izledi. Çocuklardan ötürü hiçbir şey söyleyemiyor, onun bakışlarını yakalayamıyordu; ama kızın bakışlarını kasten kaçırmadığına emindi, sadece olmuyordu. Gün içinde, kızın tavırlarında aralarında bir şeyler geçtiğine dair bir farkındalığı ima edebilecek hiçbir şey olmadı. Belki her zamankinden biraz daha konuşkandı. Hepsi birlikte yeniden şerbetçiotu tarlasında otururlarken, annesine Philip’in soğuktan mosmor kesilene dek nasıl da sudan çıkmama münasebetsizliği yaptığını anlattı. İnanılmazdı, yine de önceki gece yaşanan olayın yol açtığı tek etki, kızda ona karşı bir koruma duygusu uyandırması olmuş gibiydi: Philip’e karşı da kardeşlerine olduğu gibi aynı analık etme içgüdüsüne sahipti.

Akşama dek Philip onunla yalnız kalamadı. Kız yemeği pişiriyor, Philip de ateşin yanındaki çimenlerin üstünde oturuyordu. Bayan Athelny alışveriş yapmak için köye inmişti, çocuklar da kendi çeşitli meşgalelerindeydiler. Philip konuşmakta tereddüt ediyordu. Çok gergindi. Sally kendi sessiz becerisiyle önündeki işle meşguldü, Philip’e çok utandırıcı gelen bu sessizliği uysallıkla kabul etmişti. Philip nereden başlayacağını bilemiyordu. Sally kendisiyle konuşulmadan ya da söyleyecek belli bir şeyi olmadan nadiren konuşurdu. Sonunda Philip buna daha fazla dayanamadı.

“Bana kızgın değil misin Sally?” deyiverdi bir anda.

Kız başını sakince kaldırıp duygusuz duygusuz ona baktı.

“Ben mi? Hayır. Neden kızgın olayım?”

Philip’in kafası karışmıştı, cevap vermedi. Sally tencerenin kapağını kaldırdı, içindekileri karıştırdı ve tekrar kapattı. Havaya leziz bir koku yayıldı. Dudaklarını ancak birbirinden ayıran uysal bir gülümsemeyle Philip’e bir daha baktı; gözlerinin içi daha çok gülüyordu.

“Senden hep hoşlandım,” dedi.

Philip’in kalbi kaburgalarının içinde güm güm attı, kanın yanaklarına hücum ettiğini hissetti. Kendini hafifçe gülmeye zorladı.

“Bilmiyordum.”

“Aptal olduğun için.”

“Benden neden hoşlandığını anlamıyorum.”

“Ben de öyle.” Sally ateşe biraz daha odun attı. “Sokakta yattığın, yiyecek hiçbir şeyinin olmadığı zaman geldiğin gün senden hoşlandığımı anladım; o günü hatırlıyor musun? Annemle ben senin için Thorpy’nin yatağını hazırlamıştık.”

Philip yeniden kızardı, çünkü o olaydan haberdar olduğunu bilmiyordu. O günleri dehşet ve utançla hatırladı.

“Diğerleriyle ilgilenmememin sebebi bu. Annemin evlenmemi istediği o genç adamı hatırlıyor musun? Yemeğe gelmesine izin verdim çünkü çok rahatsız etti, ama hayır diyeceğimi biliyordum.”

Philip o kadar şaşırmıştı ki söyleyecek bir şey bulamadı. Kalbinde tuhaf bir his vardı; bunun mutluluk değilse eğer ne olduğunu bilmiyordu. Sally tencereyi bir kez daha karıştırdı.

“Çocuklar acele edip gelseler bari. Nereye kayboldular bilmiyorum. Yemek hazır artık.”

“Gidip onları bulsam mı?” dedi Philip.

Sıradan bir şeylerden konuşmak iyi gelmişti.

“Eh, pek fena bir fikir olmadığım kabul etmeliyim... İşte, annem de geliyor.”

Ardından, Philip ayağa kalkarken, Sally mahcubiyet duymadan baktı ona.

“Çocukları yatırdıktan sonra seninle yürüyüşe çıkalım mı?”

“Evet.”

“Peki, çit turnikesinin orada bekle beni, işim bitince geleceğim.”

Philip turnikeye oturup yıldızların altında, olgunlaşmış böğürtlenleriyle çit her iki yanında uzanırken bekledi. Topraktan gecenin bereketli kokuları yükseliyordu, hava yumuşak ve durgundu. Kalbi deli gibi çarpıyordu. Kendisine neler olduğunu anlayamıyordu. Tutkuyu ağlamalarla, gözyaşlarıyla ve şiddetle ilişkilendirirdi, Sally’de ise bunların hiçbiri yoktu; ancak tutkudan başka neyin kızın kendisini bırakmasına yol açtığını bilmiyordu. Onun için tutkudan başka ne olabilirdi? Kuzeni Peter Gann’a âşık olmuş olsa buna şaşırmazdı; bronz yüzü ve uzun, rahat adımlarıyla boylu boslu, ince yapılı ve düzgün biriydi. Philip kızın kendisinde ne bulduğunu merak etti. Sally’nin kendisini bildiği türden bir aşkla sevip sevmediğini bilmiyordu. Ne olmuş? Onun saflığından emindi. Pek çok şeyin bir araya geldiği belli belirsiz bir sezişe sahipti; kızın hissettiği şeyin tam bilincinde olmayışı, havanın, şerbetçiotlarının ve gecenin sarhoş ediciliği, doğal bir kadının sağlıklı içgüdüleri, sevecenliğin taşkınlığı ve biraz annece biraz da kardeşçe bir şefkatin varlığı; sahip olduğu her şeyi vermişti çünkü kalbi yardımseverlik doluydu.

Yolda ayak sesleri duydu, karanlıktan bir siluet belirdi.

“Sally,” diye mırıldandı.

Kız durup turnikeye yaklaştı, onunla birlikte kırsalın tatlı, temiz kokuları da geldi. Yeni biçilmiş otların kokusunu taşıyordu sanki, olgun şerbetçiotlarının rayihasını ve taze çimenlerin ferahlığını. Philip’inkilere değen dudakları yumuşak ve dolgundu, kolları arasındaki güçlü bedeni sıkıydı.

“Bolluk bereket,” dedi. “Sen bolluk ve bereketsin.”

Kızın gözlerini kapatıp gözkapaklarını öptü, önce birini sonra diğerini. Sally’nin güçlü ve kaslı kolları dirseğe kadar çıplaktı; Philip bu çıplaklığı okşadı ve güzelliğine hayret etti; karanlıkta parlıyordu, cildi Rubens’in resmettikleri gibi bembeyaz ve şeffaftı, bir tarafında da küçük altın tüyler vardı. Bir Sakson tanrıçasının koluydu bu; ama hiçbir ölümsüz böylesi narin, sade bir doğallığa sahip olamazdı; Philip gülhatmilerden, adına York ve Lancaster denen kırmızı ve beyaz güllerden ve çörekotundan, hüsnüyusuftan ve hanımelinden, hezarenden ve taşkırandan müteşekkil, tüm insanların kalbinde açan çiçeklerle dolu bir köy evi bahçesi düşündü.

“Nasıl olur da hoşlanırsın benden?” dedi. “Önemsizim, topalım, sıradanım, çirkinim.”

Sally iki eliyle onun yüzünü tutup dudaklarından öptü.

“Eski kafalı bir aptalsın, işte busun sen,” dedi.

121

Şerbetçiotu toplama işi bitince Philip, St. Luke’ta revir doktoru asistanı olacağı haberiyle, Athelny’lerle birlikte Londra’ya döndü. Westminister’da mütevazı bir pansiyonda kendine oda tuttu ve ekim başında görevine başladı. İş ilginç ve değişkendi; her gün yeni bir şey öğreniyordu; kendini birazcık önemli hissediyordu ve Sally’yi bol bol görüyordu. Hayattan olağanüstü zevk alıyordu. Ayakta hastasının olduğu günler hariç, saat altı civarı işi bitiyor ve o zaman Sally çıktığında onunla buluşmak üzere kızın çalıştığı dükkâna gidiyordu. Yolun karşı tarafındaki “depo girişi”nde ya da biraz daha ileride, ilk köşede takılan birkaç genç adam daha olurdu; ikişer ikişer ya da küçük gruplar halinde çıkan kızlar da onları fark edince birbirlerini dirsekleyip kıkırdarlardı. Düz siyah elbisesi içinde Sally, Philip’le yan yana şerbetçiotu toplayan o taşralı kızdan çok farklı görünüyordu. Dükkândan hızlı adımlarla yürüyüp çıkardı, ama buluştuklarında adımları hız keserdi ve onu uysal bir gülümseyişle selamlardı. Kalabalık caddede yan yana yürürlerdi. Philip ona hastanedeki işini anlatır, kız da ona o gün dükkânda neler yaptığını söylerdi. Sally’yle birlikte çalışan kızların isimlerini öğrenmeye başlamıştı. Zaman içinde Sally’nin ölçülü ama zekice komiklikler yaptığını fark etti, ayrıca amirleri olan kadınlarla erkeklerin tuhaflıklarına dair, Philip’i çok eğlendiren yorumlarda bulunuyordu. Sally’nin çok tipik bir anlatım biçimi vardı, anlattığı şeyin komik hiçbir tarafı yokmuş gibi çok ciddi bir eda takmıyordu, yine de o kadar keskin bir gözlem oluyordu ki Philip gevrek gevrek kahkaha atmaya başlıyordu. Ardından, kendi esprisinin farkında olduğunu gösteren, gülümseyen gözlerle ona yandan bir bakış atıyordu. Buluştuklarında tokalaşıyor ve aynı şekilde resmi biçimde ayrılıyorlardı. Bir seferinde Philip ondan gelip pansiyonunda kendisiyle çay içmesini istedi, ama Sally bunu reddetti.

“Hayır, bunu yapamam. Yakışık almaz.”

Aralarında hiçbir zaman tek bir sevgi kelimesi geçmedi. Kız, bu yürüyüşlerdeki arkadaşlıktan fazlasını istemiyor gibi görünüyordu. Yine de Philip, Sally’nin kendisiyle birlikte olmaktan memnun olduğuna emindi. Sally, başlangıçtaki gibi onu şaşırtmaya devam ediyordu. Tavırlarını hâlâ çözememişti; ama tanıdıkça ondan daha çok hoşlanıyordu; becerikli ve otokontrollüydü, cazibeli bir dürüstlüğü vardı; her koşulda ona güvenebileceğinizi hissediyordunuz.

Bir defasında alakasızca, “İnanılmaz iyi birisin,” dedi ona.

“Ben de herkes gibiyim herhalde,” diye cevap verdi kız.

Philip ona âşık olmadığını biliyordu. Kıza karşı büyük bir duygusal yakınlık hissediyor; arkadaşlığı hoşuna gidiyordu; tuhaf biçimde rahatlatıcıydı; ayrıca bir mağazada çalışan on dokuz yaşında bir kıza karşı aklından geçirebilmesi ona saçma gelen bir şey daha hissediyordu: Ona saygı duyuyordu. Fevkalade sağlıklı oluşuna da hayrandı. Hiçbir kusuru olmayan muhteşem bir hayvandı; fiziksel mükemmellik Philip’in içini hep hayranlık içeren bir huşuyla doldururdu. Kız onun kendisini değersiz hissetmesine yol açıyordu.

Sonra bir gün, Londra’ya dönmelerinin üstünden yaklaşık üç hafta geçmişken, yan yana yürürlerken Philip onun alışılmadık biçimde sessiz olduğunu fark etti. Sally’nin yüz ifadesindeki sükûnet, kaşlarının arasındaki hafif bir çizgiyle değişmişti. Bu, kaş çatmanın başlangıcıydı.

“Sorun nedir Sally?” diye sordu.

Kız ona değil, dosdoğru önüne baktı, yüzü karardı.

“Bilmiyorum.”

Philip onun kastettiği şeyi hemen anladı. Kalbi aniden, hızlıca hop etti ve yanaklarının rengi çekildi.

“Ne demek istiyorsun? Yoksa korktuğun şey...”

Philip durdu. Daha fazla konuşamadı. Böyle bir şeyin olabileceği hiç aklına gelmemişti. Ardından kızın dudaklarının titrediğini fark etti, ağlamamaya çalışıyordu.

“Henüz emin değilim. Belki her şey yolundadır.”

Philip’in ondan hep ayrıldığı yere, Chancery Road’un köşesine gelene dek sessizce yürüdüler. Sally elini uzatıp gülümsedi.

“Henüz endişelenme. Hayırlısını ümit edelim.”

Philip, kafasının içinde bir düşünce hengâmesiyle yürüyüp uzaklaştı. Ne büyük bir aptallık etmişti! Aklına gelen ilk şey buydu; adi, sefil bir aptaldı ve bir öfke patlamasıyla bunu kendi kendine defalarca tekrar edip durdu. Kendisinden iğreniyordu. Nasıl böyle bir belaya bulaşabilmişti? Ama aynı anda, düşünceler birbiri ardına beyninde cirit atıp, yine de bir kâbusta görülen bir yapbozun parçaları gibi umutsuz bir keşmekeşin içinde bir arada durur gibiyken, kendi kendine ne yapacağını sordu. Her şey önünde çok açıkken, uzun zamandır hedeflediği her şey nihayet ulaşılabilir mesafeye gelmişken, akıl almaz aptallığı bu yeni engelin ortaya çıkmasına yol açmıştı. Philip’in kabul ettiği şeylerin üstünde fazla durmaması, düzenli yaşama duyduğu arzunun bir kusuruydu ve bu da onun gelecekte yaşama arzusuydu; hastanedeki işine başlar başlamaz, seyahatlerini ayarlamaya koyulmuştu. Geçmişte, geleceğe dair planlarını genellikle fazla ayrıntılı düşünmemeye çalışmıştı, bu yalnızca heves kırıcıydı; ama artık hedefine o kadar yaklaşmıştı ki bu tutkuya dayanmak çok zordu. Her şeyden önce, İspanya’ya gitmeye niyetliydi. Kalbindeki ülke burasıydı; şimdiye dek de onun ruhuyla, romantizmiyle, renkleri, tarihi ve görkemiyle dolmuştu; buranın onun için başka hiçbir ülkenin veremeyeceği özel bir mesaj taşıdığını hissediyordu. Bu güzel eski şehirlerin dolambaçlı sokaklarında çocukluğunda çoktan yürümüştü sanki; Córdoba, Sevilla, Leön, Toledo, Tarragona, Burgos. İspanya’nın büyük ressamları onun ruhunun ressamlarıydı ve azap içindeki huzursuz kalbi için diğer bütün ressamlardan daha önemli olan eserleriyle karşı karşıya geldiğinde hissedeceği esrimeyi düşündükçe nabzı hızla atıyordu. Kendi ırklarının özelliklerini başka ülkelerin şairlerinden daha fazla taşıyan bu büyük şairleri okumuştu; çünkü onlar ilhamlarını dünya edebiyatının genel akımlarından ziyade ülkelerinin kavurucu, kokulu düzlüklerinden ve kasvetli dağlarından alıyor gibi görünüyorlardı. Birkaç ay gibi kısa bir süreden sonra, ruhun ve tutkunun ihtişamına en uygun görünen bu lisanı tüm çevresinde kendi kulaklarıyla işitecekti. İnce zevki ona, şevkini tatmin etmek için Endülüs’ün fazla yumuşak ve tensel, hatta biraz müstehcen olduğunu sezdiriyordu; hayal gücü de Kastilya’nın rüzgârın süpürdüğü uzaklıklarına ve Aragon’la León’un bakımsız ihtişamına daha bir hevesle takılıp kalıyordu. Bu bilinmez temasların ona neler vereceğini tam olarak bilmiyordu, ama bunlardan, daha uzak ve daha yabancı yerlerin çeşitli harikalarıyla daha yetkin bir şekilde yüz yüze gelip onları kavramak için bir güç ve bir amaç edineceğini hissediyordu.

Çünkü bu sadece başlangıçtı. Gemilerinde doktor istihdam eden çeşitli şirketlerle bağlantıya geçmişti ve onların rotalarını biliyordu, bu gemilerde bulunan kişilerden her bir hattın avantajlarını ve dezavantajlarını tam olarak öğrenmişti. Orient ile P&O’yu bir kenara ayırdı. Bunlarda yatacak yer bulmak zordu; ayrıca yolcu trafikleri tıbbi personele çok az özgürlük tanıyordu; ama Doğu’ya acelesiz seferlere çıkan büyük tarifesiz gemiler gönderen birkaç başka şirket vardı, bir iki günden iki haftaya kadar çeşitlilik gösteren sürelerde her tür limanda duruyorlardı, böylece bol bol zamanınız oluyor, genellikle ülkelerin iç kısımlarına bir geziye çıkabilmek mümkün oluyordu. Ücret düşüktü, yiyecek ancak yetecek kadardı, bu yüzden bu görevlere fazla talep olmuyordu ve Londra’da mezun olmuş biri başvuracak olursa böyle bir iş bulması neredeyse kesindi. Rastgele birkaç adamdan başka hiçbir yolcu olmadığı için, yol üstü olmayan bir limandan öbürüne gitme işinde gemide geçen hayat samimi ve güzeldi. Philip teğet geçtikleri yerlerin listesini ezbere biliyordu; bunların her biri gözünde tropik güneş ışığının, bereketli, gizemli, yoğun bir hayatın sihirli renginin canlanmasına yol açıyordu. Hayat! Onun istediği buydu. Nihayet hayatın menziline girebilmişti. Belki de Tokyo ya da Şanghay’dan başka bir denizyolu hattına geçebilir ve Güney Pasifik adalarına kendini atabilirdi. Bir doktora her yerde ihtiyaç vardı. Burma’nın bir bölgesine gitme fırsatı çıkabilirdi, Sumatra ya da Borneo’nun o zengin cangıllarına gidemez miydi? Hâlâ gençti ve zaman onun lehine işliyordu. İngiltere’yle hiçbir bağı, hiç arkadaşı yoktu; yıllarca hayatın güzelliğini, mucizesini ve çeşitliliğini öğrenerek dünyanın bir ucundan diğerine gidip durabilirdi.

Şimdi de bu şey çıkmıştı. Sally’nin yanılma ihtimalini bir kenara koydu; tuhaf biçimde onun haklı olduğunu hissediyordu; nihayetinde bu gayet mümkündü; Doğa’nın onu çocuk doğurmak için yarattığını herkes görebilirdi. Ne yapması gerektiğini biliyordu. Bu olayın onu yolundan kıl payı döndürmesine izin vermemeliydi. Griffiths’i düşündü; genç adamın böyle bir haberi nasıl bir kayıtsızlıkla karşılayacağını kolayca gözünde canlandırabiliyordu; bunu berbat bir baş ağrısı olarak görür ve akıllı bir genç gibi hemen tabanları yağlardı; kızı kendi dertleriyle elinden geldiğince baş etmeye terk ederdi. Philip bunun kaçınılmaz olduğu için gerçekleştiğini söyledi kendine. Onun suçu Sally’ninkinden fazla değildi; dünyayı ve hayatın gerçeklerini bilen bir kızdı, göz göre göre bu riski göze almıştı. Böyle bir kazanın hayatının tüm gidişatını etkilemesine izin vermek delilik olurdu. Hayatın faniliğinin, onun tadını çıkarmanın nasıl da gerekli olduğunun kuvvetli bir şekilde bilincindeki birkaç insandan biriydi. Sally için elinden gelen her şeyi yapacaktı; ona yeterli miktarda para verebilirdi. Güçlü bir adam, amacından saptırılmasına asla izin veremezdi.

Philip tüm bunları kendi kendine söyledi ama yapamayacağını biliyordu. Yapamazdı işte. Kendisini tanıyordu.

“Lanet olasıca iradesizin biriyim,” diye söylendi çaresizce.

Sally ona güvenmiş, Philip’e karşı iyi niyetli olmuştu. Tüm mantığına rağmen, çok korkunç olduğunu hissettiği böyle bir şeyi yapamazdı. Kızın perişan olduğu düşüncesi sürekli onunlayken seyahatlerinde hiçbir huzur bulamayacağını biliyordu. Ayrıca, kızın annesiyle babası vardı; ona hep iyi davranmışlardı; bunun karşılığında nankörlük edemezdi. Yapılacak tek şey Sally’yle mümkün olduğunca hızlı bir biçimde evlenmekti. Doktor South’a yazıp kısa zamanda evleneceğini ve teklifi hâlâ geçerliyse kabul etmeye hazır olduğunu bildirecekti. Yoksul insanlar arasında yapacağı böyle bir iş onun için mümkün olan tek şeydi; orada sakatlığının önemi yoktu, karısının basit tavırlarını küçümsemezlerdi. Onu karısı olarak düşünmek tuhaf geldi, içini ilginç, yumuşak bir hissin kaplamasına neden oldu; çocuğun kendisinden olduğunu düşününce bir duygu dalgası her yanını sardı. Doktor South’un onunla çalışmaktan memnun olacağı konusunda azıcık bir şüphesi vardı, o balıkçı köyünde Sally’yle sürdüreceği hayatı gözünde canlandırdı. Deniz gören küçük bir evleri olurdu, hiç bilmediği ülkelere giden gemilerin geçişini izlerdi. Belki en akıllıca şey buydu. Cronshaw, hayal gücüyle mekânın ve zamanın ikiz âlemlerini elinde tutan kendisi için hayatın gerçeklerinin hiçbir öneminin olmadığını söylemişti ona. Doğruydu. Onu sonsuza dek sev, karşılığını verecektir.[108]

Karısına düğün hediyesi, büyük umutları olacaktı. Fedakârlık! Bunun güzelliği Philip’in moralini yükseltti, bütün akşam bunu düşündü. O kadar heyecanlıydı ki okuyamıyordu. Pansiyonundan sokaklara çıkmaya zorlanmış gibiydi, Birdcage Walk’ta aşağı yukarı yürüyüp durdu, kalbi mutlulukla güm güm atıyordu. Sabırsızlığına zar zor katlanabiliyordu. Teklifini yaptığında Sally’nin mutluluğunu görmek istiyordu, bu kadar geç olmasaydı hemen oraya giderdi. Huzurlu oturma odasında Sally’yle geçireceği uzun akşamları gözünde canlandırdı, perdeler çekilmemiş olacaktı, böylece denizi görebileceklerdi; o kitaplarıyla, Sally önündeki işe eğilmiş halde oturacaktı ve lambanın ışığı onun tatlı yüzünü daha beyaz tenli gösterecekti. Büyüyen çocuktan konuşacaklardı ve Sally bakışlarını ona çevirdiğinde, gözlerinin içinde aşkın ışığını görecekti. Hastaları olan balıkçılar ve onların karıları onlara büyük sevgi duyacaklar, bunun karşılığında onlar da bu basit hayatların haz ve elemine dahil olacaklardı. Ama düşünceleri kendisiyle Sally’nin olacak oğlana döndü. Şimdiden içinde ona kendini tutkuyla adadığını hissediyordu. Ellerini onun küçük mükemmel kollarıyla bacaklarından geçirdiğini düşünüyordu, çok güzel bir çocuk olacağını biliyordu; zengin, farklı bir hayata dair bütün hayallerini onda gerçekleştirecekti. Geçmişinin uzun ve zorlu yolculuğunu düşününce bunu mutlulukla kabullendi. Hayatı onun için çok zor kılan sakatlığı kabullendi; bunun karakterini çarpıttığını biliyordu, ama ona büyük keyif veren içgörü gücünü de bunun sayesinde kazandığını artık anlıyordu. O olmasaydı asla güzelliği böyle hevesle takdir etmez, sanata ve edebiyata tutkuyla bağlanamaz, hayatın çeşitli yönlerine böyle ilgi duyamazdı. Sıklıkla uğradığı alay ve küçümsemeler zihninin kendi içine dönmesine ve kokularını asla kaybetmeyeceğini hissettiği o çiçeklerin ortaya çıkmasına yol açmıştı. O zaman normalin dünyadaki en nadir şey olduğunu görmüştü. Herkesin bedensel ya da zihinsel bir sakatlığı vardı: Tanıdığı bütün insanları düşündü (tüm dünya hastane gibiydi ve bunda ne bir şiirsellik ne de mantık vardı), bedenen sakat ve zihnen yıpranmış uzun bir kafile gördü, bazıları zayıf kalbi veya zayıf ciğerleriyle bedenen hasta, bazıları ise irade zayıflığı ya da içki bağımlılığıyla ruhen hastaydı. O anda hepsi için ilahi bir şefkat hissetti. Kör talihin aciz enstrümanlarıydılar. İhaneti için Griffiths’i, ona yaşattığı acılar için de Mildred’ı affetti. Kendilerine mâni olamamışlardı. Tek mantıklı şey, insanın iyi tarafını kabul edip hatalarına sabır göstermekti. Ölmekte olan Tanrı’nın sözleri geçti aklından:

Onları bağışla, çünkü ne yaptıklarını bilmiyorlar.[109]

122

Cumartesi günü Sally’yle National Gallery’de buluşmayı kararlaştırdı. Kız mağazadan çıkar çıkmaz oraya gelecekti ve Philip’le öğle yemeği yemeyi kabul etmişti. Onu en son gördüğünden beri iki gün geçmiş, Philip bu zamanı çok sevinçli geçirmişti. Bu his dolayısıyla o kadar mutluydu ki onu görme girişiminde bulunmamıştı. Sally’ye tam olarak ne söyleyeceğini ve bunu nasıl söyleyeceğini kendine tekrarlayıp durmuştu. Artık sabırsızlığı katlanılmaz ölçüdeydi. Doktor South’a mektup yazmıştı ve o sabah ondan gelen bir telgraf da cebindeydi: Çuvala girmişsin seni huysuz aptal. Ne zaman geleceksin? Philip, Parliament Caddesi’nde yürüdü. Güzel bir gündü, ışığın sokaklarda dans etmesine yol açan parlak bir kış güneşi vardı. Kalabalıktı. Ötede belli belirsiz bir sis seçiliyor, bu da binaların muhteşem hatlarını zarifçe yumuşatıyordu. Trafalgar Meydanı’nı geçti. Birden kalbi gövdesinde tuhaf biçimde hop etti; önünde gördüğü bir kadını Mildred sandı. Fiziği aynıydı, ona özgü biçimde ayaklarını hafifçe sürüyerek yürüyordu. Kalbi güm güm atarak, hiç düşünmeden onun yanına gelene dek adımlarını hızlandırdı, o zaman, kadın dönünce, bunun tanımadığı biri olduğunu gördü. Bu çizgileri daha belirgin, sarı tenli yaşlı bir kadının yüzüydü. Adımları hız kesti. Çok büyük bir rahatlama hissetti, ama tek hissettiği rahatlama değildi; aynı zamanda hayal kırıklığıydı; kendisinden dehşete düşmüştü. Bu tutkudan hiç kurtulamayacak mıydı? Her şeye rağmen, o aşağılık kadına karşı kalbinin derinliklerinde hep titreşen tuhaf, umutsuz bir hasret hissediyordu. Bu aşk ona o kadar acı çektirmişti ki ondan asla ama asla tam olarak kurtulamayacağını biliyordu. Tutkusunu ancak ölüm nihayet dindirebilirdi.

Ama bu sancıyı kalbinden söküp attı. Sevecen mavi gözlü Sally’yi düşündü; ve dudakları kendiliğinden bir gülümsemeyle kıvrıldı. National Gallery’nin basamaklarından çıkıp ilk salonda oturdu, böylece içeri girdiği an onu görebilirdi. Resimler arasında olmak onu hep rahatlatırdı. Özellikle belli bir tanesine bakmaktan ziyade onların renklerinin ihtişamının, çizgilerinin güzelliğinin ruhuna işlemesine izin verdi. Hayal gücü Sally’yle meşguldü. Onu bir mağazadaki orkideler ve açelyalar arasındaki bir peygamberçiçeği gibi olağandışı bir figür gibi durduğu bu Londra’dan alıp götürmek hoş olacaktı; Kentish şerbetçiotu tarlasında onun şehre ait olmadığını öğrenmişti; Dorset’in yumuşak göğü altında daha nadir bir güzellikle serpileceğinden emindi. Sally içeri girince onu karşılamak için kalktı. Bileğinde beyaz manşetler, boynunda ince keten bir yaka olan siyah bir elbise giymişti. Tokalaştılar.

“Geleli çok oldu mu?”

“Hayır. On dakika. Aç mısın?”

“Çok değil.”

“Burada biraz oturalım mı?”

“Öyle istiyorsan.”

Sessizce, yan yana, konuşmadan oturdular. Onun yakınında olması Philip’in hoşuna gidiyordu. Mutluluk saçan sıhhati onu ısıtıyordu. Hayatın ışıltısı bir hale gibi onu sarmıştı sanki.

“Eee, ne var ne yok?” dedi sonunda Philip, hafifçe gülümseyip.

“Ah, her şey yolunda. Yanlış alarmmış.”

“Öyle mi?”

“Sevinmedin mi?”

Olağanüstü bir his içini kapladı. Sally’nin şüphesinin sağlam temellere dayandığından emin olmuştu; bir hata olabileceği ihtimali bir an olsun aklına gelmemişti. Tüm planları birdenbire altüst oldu, tüm detaylarıyla hayalinde canlandırdığı varlık hiçbir zaman gerçekleşmeyebilecek bir hayalden başka bir şey değildi. Bir kez daha özgür kalmıştı. Özgür! Projelerinin hiçbirinden vazgeçmesine gerek yoktu, hayatla ne isterse yapmak hâlâ kendi elindeydi. Hiçbir neşe hissetmedi, sadece canı sıkıldı. Kalbi burkuldu. Gelecek önünde kasvetli bir boşluk halinde uzanıyordu. Tehlike ve yoksunluk içinde, yıllar boyunca denizlerde seyahat etmiş de sonunda güzel bir limana varmış gibiydi, ama tam girecekken ters bir rüzgâr ortaya çıkıp onu yeniden açık denize sürüklemişti; zihni karanın bu yumuşak çayırlarını ve güzel ormanlarını uzun uzun düşündüğü için de okyanusun uçsuz bucaksız çölleri içini ıstırapla doldurmuştu. Yeniden yalnızlıkla ve fırtınalarla karşı karşıya gelemezdi. Sally parlak gözleriyle ona baktı.

“Sevinmedin mi?” diye sordu yeniden. “Çok sevinirsin sanmıştım.”

Philip’in yorgun ve yabani bakışları onunkilerle buluştu.

“Emin değilim,” diye mırıldandı.

“Çok tuhafsın. Çoğu erkek sevinirdi.”

Kendini kandırdığının farkına vardı; onu evlenme düşüncesine yönelten fedakârlık değil, bir eşe, bir eve ve sevgiye duyduğu arzuydu; şimdi de bunların hepsinin parmaklarının arasından kayıp gittiğini görünce içini keder kaplamıştı. Bunların hepsini dünyadaki her şeyden daha fazla istiyordu. İspanya’dan ve şehirlerinden, Córdoba’dan, Toledo’dan, León’dan ona neydi; Burma’daki pagodaların ve Güney Denizi Adaları’nın lagünlerinin onun için ne anlamı vardı? Amerika, şimdi ve burasıydı. Ona göre bütün hayatı, başka insanların kelimeleriyle ya da yazdıklarıyla ona yavaş yavaş zerk ettiği ideallerdi, asla kendi yüreğinin arzuları değildi. İzlediği yol hep tüm ruhuyla ne istediğiyle değil de, ne yapması gerektiğiyle değiştirilmişti. Tüm bunları şimdi bir sabırsızlık hareketiyle kenara atıyordu. Hep gelecekte yaşamış ve şimdi hep parmaklarının arasından kayıp gitmişti. Ya idealleri? Hep girift ve güzel, pek çok tasarımdan farklı ve dünyanın anlamsız gerçeklerinden azade bir tasarım yapma arzusunu düşündü: En basit tasarımı görememişti, yani bir insanın doğduğu, çalıştığı, evlendiği, çocuk sahibi olduğu ve öldüğünü, bu da aynı şekilde en mükemmel plan değil miydi? Mutluluğa teslim olmak, yenilgiyi kabul etmek anlamına gelebilirdi, ama bu pek çok zaferden daha iyi bir mağlubiyetti.

Hızlıca Sally’ye baktı, onun ne düşündüğünü merak etti, ardından bakışlarını yine öteye çevirdi.

“Sana evlenme teklif edecektim,” dedi.

“Edebileceğini düşündüm, ama yolunda bir engel olmak hoşuma gitmezdi.”

“Böyle düşünmemeliydin.”

“Seyahatlerin ne olacak, İspanya vesaire?”

“Seyahat etmek istediğimi nereden anladın?”

“Bir şeyler anlamam normal. Seni ve babamı makineli tüfek gibi bundan konuşurken duydum.”

“Onların hiçbiri umurumda değil.” Philip bir an duraksadı, ardından hafif, çatlak bir fısıltıyla konuştu. “Senden ayrılmak istemiyorum! Senden ayrılamam.”

Sally cevap vermedi. Philip onun ne düşündüğünü anlayamıyordu.

“Benimle evlenir misin, Sally?”

Kız kımıldamadı ve yüzünde hiçbir duygu emaresi belirmedi, ama cevap verirken Philip’e bakmadı:

“Öyle istiyorsan.”

“Sen istemiyor musun?”

“Ah, elbette kendi evim olsun isterim, hem yuva kurma vaktim de geldi.”

Philip belli belirsiz gülümsedi. Artık onu çok iyi tanıyordu ve bu tavrına hiç şaşırmadı.

“Ama benimle evlenmek istemiyorsun?” “Evlenebileceğim başka kimse yok.”

“O zaman oldu bu iş.”

“Annemle babam şaşıracaklar, değil mi?”

“Çok mutluyum.”

“Yemek yemek istiyorum,” dedi Sally.

“Sevgilim!”

Philip gülümsedi, onun elini tutup sıktı. Kalkıp yürüyerek galeriden çıktılar. Merdiven korkuluğunda bir an durup Trafalgar Meydanı’na baktılar. Taksiler ve otobüsler gidip geliyor, insan kalabalığı akıyordu, her tarafta bir hengâme yaşanıyor ve güneş parlıyordu.